No. 1444-A 會稽雲門湛然澄禪師語錄序

萬曆天啟時。兩淅之間。有湛然圓澄大和尚。發大願。起大慈。握大機。轉大用。以匡濟乎末流。一語一嘿。一動一靜。凜若電掣霜威。纖翳泯絕。然而煦和春燁。悅可眾心。亦若鼓棹揚帆。瀆涔等戲。然而覆艇驅瀾。咸歸海岸。數十年間。不知幾千萬人。皆令無餘涅槃。而滅度之矣。抑知其源乎。按菩提達磨七傳青原思。十一傳至洞山价。權開五位。善接三根。于是洞上一宗。始盛行于世。為青原之第五世也。九世傳梁山觀。十二世傳芙蓉楷。十六世傳王山體。三十世傳慈舟念。三十一世傳至雲門。其勘騐之精明。磨煉之微密。若萃從來諸祖祕奧家法。而運之指顧間者。故智與行到。行與智符也。亦知其時乎。按石頭遷時。當唐德宗貞元年。藥山儼當文宗大和年。雲巖晟當武宗會昌年。而洞山价當大中之末。至懿宗咸通年也。雲居膺當昭宗天復年。同安丕。同安志。至梁山觀。太陽玄。乃當宋仁宗天聖年也。投子青當神宗元豐年。芙蓉楷當正和年。丹霞淳當徽宗宣和年。長蘆了當宋高宗紹興年也。若天童珏。雪竇鑑。天童淨。石林秀。青州辨。太明寶。玉山體。雪巖滿。萬松秀。雪庭裕。靈隱泰。還源遇。拙才淳。松庭嚴。凝然改。無方從。月舟載。大章書。大千潤。慈舟念。至于雲門之時。當國朝神宗熹宗間。洞山一派。亦如膏盡之燈矣。和尚忽于明滅之際。灼焉普炤。頓令數百年陰昧。一旦消除。雖身沒之後。至今猶愈明盛也。抑知其源之正乎。按雲居膺。至今雲門澄。直從洞山正宗傳脈。葢以雙眼圓明。之謂正傳也。余敬慕之深且久矣。茲有法嗣弟子寶壽　大師。廣會法屬。示以和尚語錄。全藁編為八卷。請序于余。嗚呼和尚之道。言語之所莫宣。知解之所莫測。即今所錄之陳言故事。亦未足以見和尚之萬一。余亦安能指虗空作讚頌。以仿佛之哉。雖然。虗空之體。非言可詮。而不拒余序言之也。夫續佛慧命于末法之時。開示一切悟入佛之知見。知見正而和尚之大願至矣。是則一言一行。永住世間。即為應世之資。即為究竟之地。不然身逝聲沉。未有不捨正而趨邪者矣。余甞慨今之人心邪汙日甚。幸有是錄。為真語。為實語。為如語。為不誑語。為不異語。葢實繇洞達源底。不思議中流出。故能絕彼摭襲鉛華。思惟識解之路也。則所為書。上與諸祖。並行于世。陰禆皇圖。光贊佛乘。於聖教。豈曰小補之哉。是為序。

賜進士出身通議大夫資治尹南京太常寺卿前通政使司左通政署司事侍經筵講尚寶司卿奉命典試山西正主考持節冊封衡籓正使奉勅提督福建學政布政司參議兼僉事奉勅提督湖廣學政按察司副使南京禮部祠祭司郎中錢塘葛寅亮頓首拜撰

會稽雲門湛然澄禪師語錄目次

第一卷

上堂

第二卷

上堂

第三卷

提語

第四卷

小參
晚參
普說
茶話

第五卷

頌古

第六卷

問答

第七卷

請示
書問
佛事

第八卷

讚
記
銘
序
䟦
疏
引
偈
詩
辭
歌
塔銘
行狀

No. 1444

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第一

門人明凡　錄

吳興丁元公山陰祁駿佳　編

上堂

萬曆甲寅二月吉日。眾請師開法於雲門傳忠廣孝寺。結制上堂。拈帖子云。有目皆見。有耳皆聞。公驗分明。更無藏覆。大眾未委。仰煩維那對眾宣讀。讀竟。指座云。這段因緣。乃雲門老人一千年前斷不了的公案。煩山僧與他結欵。及到此間。已有須彌燈王如來。與大眾真實說了也。不可更要山僧納敗闕好。還會麼。如不會。莫謂山僧相瞞去也。陞座拈香云。這一瓣香。遇賤即貴。逢彊即弱。無明林裏栽來。煩惱場中湧出。特伸供養十方常住三寶本師釋迦牟尼萬德世尊。靈山會上諸大菩薩緣覺聲。聞西天東土歷代祖師護法天龍。並仗此香。普同供養。惟冀一音圓演。隨類各聞。法雨普霑於沙界。慈雲廣布於大千。再拈云。如天普葢。似地普擎。四域八荒。均霑化育。端為祝延　今上皇帝萬歲。惟冀風以時。雨以時。人民感有道之君。巍巍乎。蕩蕩乎。在處樂無為之化。再拈云。一生辛苦。半世殷勤。撞著沒眼睛的老和尚授我折脚鐺子。特為拈出。雖然家醜不可外揚。也要人天證據。供養北京大覺堂上嗣曹洞正宗第二十六代清凉大和尚。用酬法乳之恩。次伸供養雲棲堂上蓮池大和尚。用報授戒之恩。惟冀生生恒作度人師。世世常為善導者。斂衣就坐云。香已拈了。若是佛法。不敢說個元字脚。何也。不見經云。是法寂滅相。不可以言宣。諸佛榜文證明。更教說個甚麼。雖然如此。事無一向。今日結制之辰。不可杜口去也。山僧直以十方總作一個大伽藍使一切人行住坐臥。盡在裏許。動靜云為。著衣喫飯。屙屎放尿。待客迎賓。也在裏許。止靜放參。也在裏許。甚是縱橫。甚是自在。無可不可。豈不謂無礙大解脫門。若是初心學者。既無如是威光。且向三條椽下。七尺單前。放下身心。牙關齩定。各將本參話頭頓在面前。如靠須彌山相似。直教心心無間。念念無虧。行住坐臥也如是。屙屎放尿也如是。著衣喫飯也如是。動靜忙閒也如是。打成一片。不較多也。正好前進。若不前進。正所謂墮在死水。古人所棄。若是活水神龍。定向洪波浩渺處興雲布雨。今有一等將個阿彌陀佛記在懷中。昏沉散亂。打作一團。不分皂白。虗度一生。或有強作主宰。半昏半醒。坐得一兩炷香。喚作坐禪得定。或有向方冊中記得名相。謂之通教。或有向古人方便語中。記得兩句。謂之悟道。謂之通宗。如是等有一百二十種癡禪。如永明所論。爾今槩天下莫能逃其所斥。若是真正為生死的。決定不入此邪見叢中。更有一般參禪之流。從善知識邊。領個萬法歸一一歸何處。口雖提持。心不綿密。大似春禽晝啼。有甚用處。予勸兄弟。各將自己本參話頭。著實參去。定有下落。若肯相委。從今日始。挺起脊梁。抵死挨拶。必無相賺。如未即信。更有一偈奉勸。偈曰。挺起脊梁生銕鑄。放下面皮莫回顧。直如香象絕金鎻。若不如是何劫悟。

觀音示現日上堂。今此娑婆國。聲論得宣明。初心易成就。實以聞中入。已過關者。各安本位。未過關者。新雲門與你發機。拍尺云。聞麼。諒非耳聾。決定是聞。既聞已。作麼生說個入的道理。會麼。若也不會。山僧用老婆心引葛藤去也。經云。初於聞中。入流忘所。所入既寂。動靜二相。了然不生。如是漸增。聞所聞盡。盡聞不住。覺所覺空。空覺極圓。空所空滅。生滅既滅。寂滅現前。大眾。看看。此是菩薩所說。為什麼出山僧口。若是山僧所說。為什麼說是菩薩事。兄弟。不得作山僧看。亦不得作菩薩看。各人貼向自己鼻尖上。仔細體究。還推得到菩薩分上麼。還推得到山僧分上麼。正當恁麼時。說是山僧。却是菩薩。說是菩薩。却是山僧。說是山僧菩薩。與你料掉沒交涉。說是你。與菩薩山僧。料掉沒交涉。若恁麼覷得破。觀世音菩薩即今年今月今日今時降生。亦即於此時成道。放大光明。現大神變。轉大法輪。於一一手結無量寶印。一一口宣無量密呪。狀似湧泉。利益無量眾生。以正眼看來。猶是一場大夢。何況西禮白華。東朝普怛。一向推在他人分上。自己脚跟下一段光明蹉過不知。若作如是見解。菩薩豈在今日降生。已於無量劫前滅度了也。拈拄杖云。菩薩降生也。見麼。良久云。是處是彌勒。無門無善財。

上堂。雲門扇子[跳-兆+孛]跳。今日拈來好笑。云何露柱懷胎。生個兒子高呌。大眾。且道是何音響。還有人知消息麼。若無人知。山僧代通去也。作哇哇聲。復云。諸人若還解笑。一切不曾欠少。若欲更問如何。驢年去也未了。眾中還有問話的麼。若有。出來。祇要打草驚蛇。僧纔出。師云。真是一場業地。捉拄杖下座。

上堂。維那白槌云。法筵龍象眾。當觀第一義。師云。木上座未舉已前。早是漏泄了也。既舉已後。也有為人處。不教人舉心動念。牽眸側耳。何也。你若舉眼則瞎却汝眼。側耳則塞却汝耳。動念則塞斷汝意根。這個木上座有如是英勇。如是威光。如是自在。如是力用。時有僧拈蒲團出外。師云。且喜。若真正恁麼。釋迦牟尼佛是諸人左右的奴。達磨老臊胡是通事舍人。三乘十二分教是破故紙。一千七百則公案是著故破草鞋。大眾。適來有人聞恁麼舉。已領出門外去也。教山僧更說個什麼即得。還會麼。若也未會。不妨山僧向十字街頭說書去也。清明時節雨紛紛。路上行人欲斷魂。借問酒家何處有。牧童遙指杏花村。這孩子錯指人路也不知。若是問山僧。借問佛法何處有。但向他道。陶公嶺在面前存。

眾檀越請上堂。九十日春將過。光陰暗裏虗度。浮生何事忙忙。這個從來未悟。悟不悟。且放過。老僧無半文。要稱敵國富。大眾。且道憑何節目。敢爾大言。予知其間無有少法可得。時中不將元字脚誑諕諸人。尋常阿碌碌地。不顧人情隨分去也。雖然。即今城中善友得得入山。豈可緘口不言。聊向古人方便門頭。權引數言。影響佛事去也。大眾。人身難得。中土難生。佛法難聞。道場難入。你諸人既已入山。四難已越。所謂人身難得今已得。中土難生今已生。佛法難聞今已聞。道場難入今已入。既出四難。越超常類。宜當自慶。更有一難。所謂生死。只這一事。無論在家出家。共是一樁無難得難的大事因緣也。從上古人莫不繇此超出。以其具大智慧。大力量。擔當如是大事。頓然割恩愛。別家鄉。棄名利。息貪嗔。然後捨所難捨。忍所難忍。行所難行。故得證所難證。超出人天之上。故稱大勇猛世尊也。然這一著子。羣生等有。但不能如聖賢用心。故成差別。若能直下承當。心佛眾生。三皆平等要見從上已來曾甚麼人恁麼來。不見龐居士把百萬家財沉向湘江。專心在道。問馬祖曰。不與萬法為侶者是什麼人。祖曰。待汝一口吸盡西江水。即向汝道。士便禮拜。噫。老龐佛法為重。把百萬家財。棄如弊帚。則其所問不與萬法為侶。宜其然矣。馬祖看孔著楔。但道一口吸盡。可為今古一人而已。以山僧公論。則老龐佛法有餘。世法不足。爭似此間眾友入山供眾。非惟眾僧安心行道。其種福德於劫劫生生。乃至成佛。莫可窮盡。較他擲於無用江水又何如耶。你諸友則世法有餘。佛法不足。何也。未能如老龐這漢不與萬法為侶。若能直下自信。我也許你吸盡西江去。若未得如是。且把個生從何來死從何往的話頭。頓在面前。朝暮提持。倘得一念回光。必然與老龐把手千古之上。如不相委。不免葛藤自收去也。良久云。啼得血流無用處。不如緘口過殘春。

上堂。春夏秋冬四季分。爾今一分往前過。禪和日用事如何。今日不了何劫悟。大眾。纔說進堂。又是兩月矣。若已透關。不在限內。如未透關的。也須著些精彩始得。不可只麼度時。便當參禪也。葢此事不屬文言。不因工夫。在活路上觸著磕著自己曠劫事。乃名了事。昔者藥山參石頭。問曰。三乘十二分教某甲麤知。但祖師西來意不明。乞和尚開示。頭曰。恁麼不得。不恁麼不得。恁麼不恁麼總不得。山不契。往問馬祖。祖曰。有時教伊揚眉瞬目。有時不教伊揚眉瞬目。有時道伊揚眉瞬目的是。有時道伊揚眉瞬目的不是。山豁然大悟。便禮拜。祖曰。汝見個什麼道理。便恁麼。山曰。我在石頭處。大似蚊子上銕牛。直得無下口處。祖曰。汝會也。兄弟。他既稱三乘十二分教麤知。到這裏無下口處。豈言語道理可到也。又一日石上打坐。石頭問曰。子在此作麼。山曰。一物不為。頭曰。恁麼則閑坐耶。山曰。閑坐即為也。兄弟。既云閑坐即為。豈是工夫所到耶。爾今兄弟不能悟道。病多在此。或有不信用工。祇向冊子上記些閑言剩語。抵對得人。便謂了事。不知正是所知障。或有不信直下領會一著子。執住工夫。終日死堆堆地。古人目為黑山鬼窟。或有不信直下休歇。定謂有悟。日久成狂。或有不信有悟。將個現前無明身心。認為自己。終世疑惑。或有身雖入堂而心在世緣。或有隨爾上下而無一心參扣。如是等皆名邪見。若是真正參禪的。定不向這裏安身。將個本參話頭頓在面前。久久緣熟。自然開悟。切不得於自心中起閑伎倆。塞却悟門。所以德山云。毫釐繫念。三途業因。瞥爾情生。萬劫覊鎻。聖名凡號總是虗聲。殊相劣形俱為幻色。但有毫端許言及本末者。皆為自欺也。兄弟。見山僧恁麼舉揚。不可便謂了事人也。若能迴光返炤。則我不汝欺。若謂我已悟道。則汝失却一隻眼。大眾。山僧到此弄鬼眼睛且不悟道。諸方目為折脚法師上講堂。我謂女棃園搬貞節記。這個正是抱贓自首也。良久。捉拄杖卓三下云。未明有說皆成謗。明了無言亦不容。下座。

雲門廣孝寺秋日結制上堂。縱橫全在我。殺活豈繇他。秋到梧桐落。春來樹樹花。若能圓會得。何必問周遮。所以古人或時現獅子王哮吼。直得百怪千妖無地潛藏。或時弄野狐精伎倆。任他四聖六凡各稱奇特。雖然如是。不可被拄杖子瞞却。驀拈拄杖云。看看。拄杖子能縱能奪。能殺能活。有如是奇特。大眾。且道拄杖子奇特在什麼處。不見道喚作拄杖子則觸。不喚作拄杖子則背。不得有言。不得無言。不得轉機。不得著語。你諸人還知落處麼。時有僧出。師即打云。你欠伶俐。僧無語。復云。凡所聽法。當審來歷。向你道不得轉機。不得著語。你欲呈閑伎倆耶。今時人見恁麼舉。便豎一指。或喝一聲。或禮一拜。或拂袖出眾。謂之不落圈套了也。何故見山僧恁麼舉。你便弄閑伎倆。尋常聞鴉鳴鵲噪時。為什麼不豎指禮拜。只如你豎指禮拜。還當得生死邊事麼。若當得。我許你都是。如當不得。且莫掠虗。也須仔細看看。

上堂。十方坐斷。凡聖不通。把住要津。千差路絕。直得孤逈逈。峭危危。壁立萬仞。全身擔荷。有如是氣岸。具如是伎倆。然後可以氣吞佛祖。白眼諸方。作個了事人也。若不得恁麼地。也不得草草。當自知時節。昔者德山老人嘗云。般若有相無相。惟我知焉。千劫學佛細行。萬劫學佛威儀。尚不得成佛。南方一類魔子。敢言直指人心見性成佛。我當摟其窠穴。絕其狐種。報佛深恩。繇是擔䟽出蜀。路逢婆子。買點心。婆問曰。擔上什麼文字。答曰。青龍䟽鈔。曰。講何經。答曰。金剛經。婆曰。我有一問。若道得。施與點心。若道不得。且請別買。曰。但問。婆云。過去心不可得。未來心不可得。現在心不可得。上座點那個心。德山不知所答。這漢蜀中開海一般大口。只消一個婆子。死去十分了也。指見龍潭。向吹滅紙燭處。豁然大悟。次日於法堂上燒䟽云。窮諸玄辯。似一毫置於太虗。竭世樞機。如一滴投於巨海。休休。自後盤結草菴。呵佛罵祖。今時兄弟見恁麼簡易。便不肯做功夫。祇向古人建化門頭。東窺西看。學一兩句活語。便欲罷參也。曾不知德山在蜀中便云般若有相無相。惟我知焉。其用功亦多多矣。及到龍潭得悟。始知從前所學。如一毫一滴。今日之悟。如太虗滄海。始酬他一生所學。兄弟。你們都稱悟道。能如德山一生所學。混入靈源。如太虗滄海也未。能如他這樣坐得斷也未。二六時中真得恁麼相應也未。宗教融通無礙也未。若不得如此。切不得自棄。我多見兄弟行動之間。都稱無礙。纔坐起來。便昏沉了也。魔王佔舍了也。只個昏沉。尚然如此。何況臨命終時。五陰將離。四大分散。要敵他生死也大難大難。兄弟。還肯山僧恁麼舉麼。若也不肯。拄杖子為你截斷去也。拈拄杖云。楖栗橫擔不顧人。直入千峰萬峰去。

上堂。良久云。這個笑具。世尊於二千年前曾恁麼來。當時靈山聖流。尚似依稀。幸有文殊老人白槌云。諦觀法王法。法王法如是。大眾。且如世尊陞座。你諸人也陞座。世尊默然。你諸人也默然。於中還有法王法也無。具通方眼的看看。切不得推在世尊分上。文殊老人分明道出你諸人趺坐默然處一著子道理。自是你諸人不會。一向推在聖賢分上了。若真實如你諸人見處。則使他諸佛坐也坐不得。臥也臥不得。行也行不得。住也住不得。何也。葢為你諸人作佛法商量。致使他無容身處也。山僧到此。無可分訴。聊伸一偈。布施大眾去也。行住坐臥本尋常。何必將心起較量。爭似扁舟垂釣客。蕭然一曲在滄浪。

上堂。幾遊城廓幾歸山。酷熱猶知行路難。寄語林泉無事客。衣單下事莫顢頇。默默深究。重重細參。直待冷灰荳爆。方可隨處安閒。山僧自愧道乏聖賢。未能脫然入纏無累。爭似你諸人三條椽下。七尺單前。全身放下。滿擔承當。湛湛澄澄。凝然一片。似超山僧一百萬倍也。未審你諸人還有這利益也無。曾到遮個境界也無。兄弟。且道這個境界。當時有什麼人恁麼舉。不見洞山解制云。秋初夏末。兄弟家或東或西。直須向萬里無寸草處去。良久云。只如萬里無寸草。作麼生去。眾無對者。有過劉陽遇石霜混跡茶坊。問云。什麼處來。答曰。洞山來。曰。有何言句。僧舉前話。霜云。何不道出門便是草。僧舉似洞山。山云。劉陽有古佛。汝等應知。山僧扭轉機關。向你諸人道。直教不出門亦是草。你諸人還有緇素得出。分辨清濁的麼。若有定得。雖然不出娑婆界。管取全身入帝鄉。

上堂。五月五日天中節。赤口白舌盡消滅。桃符艾虎滿頭插。雄黃菖蒲和酒哈酩酊不知歲月移。千妖百怪皆驅殺。誰管他魔來佛來。一齊都按著。大眾。何故如此。不見道護生須是殺。殺盡始安居。要知殺的道理麼。趂此良辰。以艾葉為旗。以菖蒲為劍。以猛利心。挺英雄膽。不管他是耶非耶。得耶失耶。聖耶凡耶。佛耶魔耶。乃至貪嗔癡所搆世出世間一切諸煩惱賊。提起一刀兩段。直得淨躶躶。光爍爍。圓陀陀。活潑潑。作一個世出世間無好得好的大丈夫也。兄弟。還有這個人真得恁麼地麼。若不得恁麼。山僧有個護身符相送大眾去也。拈拄杖云。看看。太上老君急急如律令勑。問答次。復舉昔者西天大耳三藏自稱得他心通。肅宗詔南陽忠國師驗之。問曰。說汝得他心通是否。答曰。是。國師良久。問曰。汝道老僧即今在什麼處。藏曰。和尚是一國之師。何得向天津橋看弄猢猻。良久。又曰。汝道老僧即今在什麼處。藏曰。和尚是一國之師。何得往渭河看競渡。良久。又問。汝道即今在什麼處。藏罔措。國師叱曰。野狐精。他心通在什麼處。諸方皆謂前二度是他受用身。三藏得見。後一度是自受用身。三藏不見。惟山僧見處不然。且如國師向渭河看競渡。是國師。不是國師。還有會得的麼。若也會得。拄杖子為你證明。若也不會。三十棒自領出去。何故如此。不見道相罵饒你接嘴。吐涶饒你潑水。

上堂。集眾良久。乃曰。從來不恁麼。如今始恁麼。已被世尊先道破了。不可更要撒尿撒屎。汙汝諸兄弟心田。所以不煩維那白槌也。天炎珍重。下座。

上堂。南山鱉鼻蛇。雲門拄杖子。長慶解推倒。玄沙却扶起。休教看脚下。切莫揣懷裏。一并與拈來。噫。難瞞拄杖子。大眾。且道拄杖子有甚長處。敢爾這般開得大口。還會麼。若不會。新雲門與你下些註脚。只為拄杖子有炤有用。有縱有奪。有收有放。有殺有活。你若上前來。他能拒你。你若退後去。他能勾你。你若立住。他能打你。正當恁麼時。山僧向東邊一點。西邊一點。中間一點。且道那一句是炤。那一句是用。那一句是縱。那一句是奪。那一句是收。那一句是放。那一句是殺。那一句是活。若也簡點得出。許你參學事畢。其或未然。閑言及剩語。緘口最為強。

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第一

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第二

門人明凡　錄

吳興丁元公山陰祁駿佳　編

上堂

萬曆乙卯年五月十一日。眾請師。開法於徑山萬壽禪寺上堂。拈帖子云。碑文刊白字。當道種青松。雖則公驗分明。人天眾前不可瞞昧。仰煩維那為我拈出看。宣䟽畢。乃云。這段因緣。幸有黃面瞿曇先我一著。與諸人轉根本法輪了也。更教山僧陞曲彔木。弄鬼眼睛。說個甚麼。雖然。國無二主。也少他做個通事舍人不得。攬衣登座。拈香云。指天指地。大似掘地討天。目顧四方。無乃挖瘡好肉。今日拈來。端為供養。

本師釋迦牟尼如來萬德世尊。又拈云。成雲成葢。為瑞為祥。仁慈遠被於八方。道德廣播於四海。端為祝延今上皇帝萬歲。又拈云。正偏挾帶。搞唱同時。父子相逢。君臣道合。端為供養。

曹洞正宗第二十六代北京大覺堂上清涼大師。聊酬法乳之恩。又拈云。止持作犯。定共道共。明如日月。皎若氷霜。端為供養。

雲棲堂上蓮池大師。用報受戒之恩。斂衣就座云。香已拈了。佛法則不敢舉揚。何也。你諸人一段光明。亘古不昧。不可平地撒屎。雖然如此。既為眾兄弟所邀。不可杜口。略舉題目。以為影響。且道如何是題目。今日豈不為結制上堂耶。然諸方結制。皆四月十五日為定規。新徑山這裏。以五月十一日為准的。雖然遲早不同。要且得旨為准。譬如行船。早發遲發不同。到岸同也。大眾。要知到岸消息麼。不見經云。一念普觀無量劫。非去非來亦非住。如是了知三世事。超諸方便成十力。若向這裏自會得意。自然超三世。成十力。以大圓覺為我伽藍。身心安居平等性智。既平等已。直以十方微塵剎土。總是一個道塲。過去無量劫不曾結。未來無量劫不曾解。生死也在裏許。涅槃也在裏許。乃至是非得失。邪正聖凡。解脫不解脫。輪廻不輪廻。總在裏許。於中還有你用心處麼。有你計較處麼。咄。其間有個漢出來道。新長老。今日請你舉揚宗乘。緣何引經據論。廣布葛藤。是何心耶。山僧到這裏。無言可對。只得聊借古人行徑以圖塞口。祇如先徑山舉竹篦子云。這個不得喚作竹篦子。不得不喚作竹篦子。喚作竹篦子則觸。不喚作竹篦子則背。山僧效顰。舉拂子云。這個不得喚作拂子。不得不喚作拂子。喚作拂子則觸。不喚作拂子則背。不得有言。不得無言。不得轉機。不得著語。中間有一句是山僧的。有一句是諸人的。有一句山僧的即是諸人的。有一句諸人的即是山僧的。也有主。也有賓。也有炤。也有用。眾中還有分辨得出的麼。有一僧拂袖出去。有一僧云。請和尚下座。師云。適來自起。而今自倒。

僧月泉請上堂。昨日雨。今日晴。都緣時分不相應。虗空本是無增減。何故時人起愛憎。須領略。莫噓申。人人眼在眉毛下。鼻孔從來搭上唇。眾中兄弟。還有直下頓領的麼。若無。徑山不妨打葛藤去也。經云。欲於一切法。度至彼岸者。當學般若波羅蜜。世間修行般若波羅蜜多諸菩薩摩訶薩。一切世間若天若人阿素落等。皆應供養恭敬尊重讚嘆守護。令於般若波羅蜜多。精進修行。無障無礙。而不知般若何法。而讚嘆如此。葢般若者智慧也。假如財帛是同。用處有異。造世出世間無邊惡業。也是財帛。成就世出世間無盡功德。也是財帛。惟智慧善知出要。用處有宜。豈不為最上之功德。只如諸方師德。見徒弟略有英俊之資。關門養八哥一般不許出門。何也。恐其去則不返。不親於我。又恐學業勝我。日見輕慢故也。惟我月泉師則不然。為伊徒特特修供。供養大眾。其存心。欲弟子超凡入聖。可謂賢師矣。較彼諸方不啻天淵乎。大眾。弟子學般若。師尚修供。何天龍之不擁護耶。山僧直見其一身作無量身。一食為無量食。徧供十方。各極佛剎微塵數諸佛菩薩賢聖。以及天龍八部。人及非人。並為饒益。可謂施者受者各獲其福矣。但愧山僧不會說法報恩。記得古人現成話柄。舉似大眾證明。良久曰。細切嶺頭雲。薄㓟潭底月。將取無底碗。滿盤堆頂出。取則不可取。喫則從君喫。高聲召大眾云。莫謂山僧將常住物當人情好。

上堂。維那白槌。師一喝。乃云。大眾會麼。若也會得。省煩許多嘮叨。若也不會。徑山與你解說。適來木上座以音聲輪。與諸人轉圓滿修多羅。一一修多羅有無量修多羅以為眷屬。一一眷屬中具無量法門。一一法門具無量差別。一一差別中逗無量根機。所謂上中下。於中深愛法者不與多說。不愛法者不與少說。平等逗會。各各滿足。作如是無量無邊佛事已。被山僧一喝。直下影跡不存。於中還有纖毫可得麼。釋迦老子道。一人發真歸元。十方世界悉皆消殞。彼以一人例多人。我以多人例一眾。即如適來維那白槌。是聲透入各各耳根。皆繇三緣和合乃有。所謂緣人緣槌緣鐘。山僧一喝。三緣已散。正當恁麼時。還有世界可得麼。還有根身可得麼。有則把將來看。時有二僧出。一將布單作圓相擎兩手。一從西過東。師云。兄弟。似則也似。是則未是。何也。出言須會旨。勿自立規矩。只如山僧一喝。聲慮全消。能聞所聞皆不可得。還有你弄伎倆處麼。還有你著計較處麼。有則再用些神通。若無。各將本參話頭頓在面前。行也如是參。坐也如是參。乃至迎賓待客。屙屎放尿。緊緊扣住。直得心無間斷。始名得力處。話頭脫落處頗似到家。猶欠㘞地一聲。如擔子斷。直得恁麼地。方有話會分在。

上堂。承言者喪。滯句者迷。直饒不承不滯。正好落在第二。且道憑何節目。恁麼舉。不見昔者石霜棄世。眾中欲推首座為住持。侍者九峰云。未可。待某甲勘過始得。若會得先師意。然後乃可。座云。先師有什麼意。峰云。先師道一念萬年去。古廟香罏去。寒灰枯木去。一條白練去。且道明甚麼邊事。座云。明一色邊事。峰云。恁麼又爭得。座云。若老僧不會先師意。則香烟起處去不得。繇是脫然坐去。峰撫其背云。坐脫立亡則不無。先師意未夢見在。繇是諸方承虗接響。遞遞相傳。皆謂首座未會先師意。以徑山簡點將來。却是九峰未會先師意。何也。置枯木堂做死工夫。豈不是石霜意。承言者喪。滯句者迷。豈不是洞下宗。見首座恁麼道。便謂不會先師意。尋常鴉鳴鵲噪。豈不是聲。何不也恁麼道。首座見他不會。便乃盡令而行。正恁麼時。還是一色耶。非一色耶。縱饒九峰渾身是眼。鑑不及。滿身是口。辯不得。九峰強作主宰道。坐脫立亡則不無。先師意未夢見在。當時雖然自得便宜。爭奈千年之後。有個徑山長老冷眼難瞞。與他雪屈。大眾。且道作麼生是雪屈處。是他古人一賓一主。共作一番廣大佛事了也。你諸人徒向舌頭底下。覓是非。分得失。便覺遠矣。只如山僧如是理論。亦未曾向紫羅帳裏撒真珠。諸人徒勞出出入入。欲覓臘月扇子。縱覓得。又堪作何用。大眾。山僧如是批判。你等還甘麼。若也不甘。且將個本參話頭頓在面前。有日悟去也未可知。山僧自愧不能談禪。記得古人兩句現成言句。舉似大眾去也。良久云。莫將閑學解。埋沒祖師心。下座。

上堂。維那白槌竟。雪庭出眾禮拜起欲問。師曰。大眾珍重。下座。

上堂。言無展事。語不投機。承言者喪。滯句者迷。直是非思量分別之所能解也。所以古人道。閉門打睡。接上上機。顧鑒頻伸。曲為中下。古人為中下展其所悟。權設機宜。繇是門人各師其說。承習規矩。故有五家之派別。統其所要。莫不皆指人人自性為急務也。故凡有舉揚設施。皆不壞其源流。如百丈因馬祖一喝。三日耳聾。黃檗纔聞。即時吐舌。如是大機。挺直無諱。故臨濟纔問佛法大意。便與六十痛棒。待伊自知痛痒。以此徑庭之機。人多濫擬。復設四料揀。四賓主。三玄。七事。用防邪謬。大溈從百丈撥火開悟。仰山聞落井明心。繇是父子相投。機關互用。以九十七圓相。分作六門。百丈示眾云。六句外會取。三句中用得。所以臨濟唱三玄。溈仰演六義。共成百丈之一家矣。石頭參同契云。事存函葢合。理應箭鋒拄。所以雲門推而廣之。義唱三句。函葢乾坤句。截斷眾流句。隨波逐浪句。法眼承一言。問在答處。答在問處。如箭相拄毫不爽也。是伊創立。共有源流。非如今時亂統。一無准據。奈雲門尊貴。語不虗發。法眼徑庭。機不亂施。溈仰嚴密。難搆語脈。是以竟絕其後。臨濟以棒喝家風。間有濫接。非惟師家莾鹵。抑且學者增嗔。其間七事三玄。賓主料揀。絕不明了。可痛惜哉。石頭又云。當暗中有明。勿以明相遇。當明中有暗。勿以暗相覩。明暗各相對。比如前後步。而我洞山老人承習其言。以明暗表於正偏。以君臣辯於體用。以事理配於父子。不承言。不滯句。不傷鋒。不犯手。以金針玉線家風。於賓主盤桓之際。有理可則。有事可憑。辨邪正。揀混濫。故諸方所尊。門庭施設。以此權接內。要且祇明今時挾帶邊事。據其正要。以父母未生前事為緊務耳。所以道夜半正明。天曉不露。但形文彩。即屬染污。大眾。祇如父母未生前。還有事理體用麼。還有得失是非麼。還有彼此問答麼。還有聖凡生死麼。所以欲承習其宗者。如是一切二邊之法。所謂得失是非聖凡事理生死涅槃迷悟取捨。一切斬斷。如提利劍。斬一握絲相似。一斬一切斷。更無不斷者。自然孤逈逈。峭巍巍。坐斷聖凡。報化路絕。故老人三十年住洞山。土地神不得一見。豈非真得恁麼地也。觀其承接授受。亦無他旨。昔者雲居膺在洞山後室住。每日隨堂粥飯。忽數日不赴。洞山詰之。膺曰。自有天神送供來。洞山怒責曰。將為汝是個人。猶作這個去就耶。膺即懇求旨決。洞山曰。汝當不思善。不思惡。只恁麼去。彼路自絕。於是天神不至。兄弟。諸方只說參禪。徑山明明舉似。如青天白日。更無藏諱。未審兄弟家真得恁麼地也無。若直得恁麼地時。掉臂度時。更有何事。若未得恁麼相應時。且將本參頓在面前。他時後日。有人悟去也未知。除此之外。徑山一無所識。

中秋上堂。告心比秋月。秋月有圓缺。世間無比倫。教我如何說。噫。寒山老人。云是文殊化身。何以口門窄。說不出。徑山不敢與古人爭衡。也要效顰說兩句伽陀。吾心非秋月。秋月有盈缺。萬物有無常。這個不生滅。大眾會麼。若也會得。不消徑山更說勞叨。若也不會。不妨徑山牽藤引蔓。從頭說起。自今日始。逆數去年八月十五。也是這個。前年八月十五也是這個。前前年八月十五也是這個。如是乃至威音王那畔空劫已前有八月十五日皆不異這個。復以今年為始。來年八月十五也是這個。後年八月十五也是這個。後後年八月十五也是這個。順數乃至千佛出世未來無量劫所有八月十五日皆不外這個。所以道古今天地。古今日月。古今人事。古今物理。上至諸佛。下至含靈。求一毫差別了不可得。兄弟。眾中若有承當的。須要辯清濁。識好惡。凡所出言。必須絕滲絕漏。若一毫不盡。則未免後人簡點。且道如何簡點。不見東坡居士訪佛印元禪師於金山。先日以書約曰。當學趙州故事。次日往叩。元公出門迎之。居士曰。昨以約之。何以還作這個去就。元公答以詩曰。趙州當日少謙光。不出三門見趙王。爭似金山無量相。大千都是一禪床。當時諸方共美。今日徑山簡點將來。不無滲漏。何也。若云沙界一禪床。則居士未出房門。已踏碎元長老髑髏了也。何故到他跟前。被念一遍陀羅尼瞞過了也。山僧當時若見恁麼舉。把個漢拋在揚子江裏。何故如此。且道這個是禪床。不是禪床。下座。

萬曆乙卯年閏八月二十五日。眾請師開法於嘉興福城東塔寺。上堂拈香云。此一瓣香。功高二儀。價重五天。賣者於十字街頭高聲大喚。不遇一人。買者踏遍天涯難得其樣。山僧今日於人天眾前拈出。供養本師釋迦牟尼佛。又拈云。同天地之葢載。等日月之炤臨。秉四海之威權。均萬姓之賞罰。端為祝讚當今皇帝。又拈云。學博古今。洞纖悉以無疑。胸懸寶鑑。察是非而不惑。端為嘉興府主洎及兩縣尊官。惟冀福壽爵祿增進。村落誦五褲之仁。朝堂受借寇之請。又拈云。源遠流長。根深蒂固。受靈山之付囑。為四眾之金湯。端為現前檀越姚岳李黃等一班信官。成鍾等一班居士。惟冀生生為菩薩友。世世作如來使。就座云。香已拈了。若是佛法。山僧口門窄。說不出。如論真實這一著子。你諸人脚根下這段光明。炤天炤地。亘古亘今。現前具足。不借他人。所謂萬象不能掩其輝。三光不能並其耀。若欲省易會去。向山僧未渡江時會得。猶名鈍置。若待山僧鼓兩片。唇皮。擬欲領略。早是差了也。雖然。須知佛法有時節因緣。大眾。且道作麼是時節因緣。豈非今日是坐禪結制之時。若是上上根人。以法界為大伽藍。以剎那際三昧融之。無三世性。如此。則過去無量劫非結。未來無量劫非解。現在二六時無住。生死也在裏許。涅槃也在裏許。無佛道可成。無三塗可墮。巍巍乎蕩蕩乎。直下是個自性天真佛。法爾如是。不假強為。略著思惟。即已不是。故曰是法非思量分別之所能解也。兄弟家還得恁麼地麼。未得恁麼地。且依如來三期結制。以上中下限其身心。所言結者。結其同道之友同期出生死。同願成佛道。志同趣同為友。若志趣不同者非所結也。制者。制自身心。直教灑落落地。寬廓廓地。靜悄悄地。冷氷氷地。以百日為期。不為世法所牽。不為名利所奪。不為家懷所繫。不為是非所間。真得恁麼。自然虗而靈。寂而玅。亦為大丈夫能事了畢也。若也未能如是。且將個本參話頭頓在目前。直下壁立萬仞。如一人與萬人敵相似。不教斯須差錯。自然有日玅悟。兄弟。且道如何是你本參話頭。你等豈不為生死出家耶。為生死坐禪耶。既為生死。生死不明。何暇別尋道理。求玄覔玅。何不把個生從何來。死從何往。直下決去。只如父母未生前本來不曾有此身。敗壞後復是何物。前後既無此身。豈不同於水上之幻泡也。既同幻泡。體本無常。何可定執。若向這裏明得。何差別而不了。何生死而不出。若真正得恁麼地。則知山僧適來許多嘮叨。大似惡水潑汙人心田。扯下地去痛與一頓。爭怪得他。雖然恁麼。也遲了一著。若要直截會。讓拂子有大神用。他却無許多伎倆。以其無伎倆故。却能坐斷一切人舌頭。還肯麼。若也不肯。且向堂中默默簡點看。下座。

上堂。三玄三要事難分。得意忘言道易親。一句明明該萬象。重陽九日菊花新。汾陽老人真為臨濟直下兒孫。出語尖新。超今越古。後來有尊宿將三玄三要逐句解說。所謂體中玄。句中玄。玄中玄。今日以東塔長老看來。此解非惟埋沒祖宗。抑且賺誤後學。何也。不見百丈云。六句內會取。三句外用得。若一句作一句說。長老自墮地獄。不干學人事。若三句作一句說。學人自墮地獄。不干長老事。如此。則汾陽真得古意也耶。驀拈拄杖云。若喚作拄杖。是人天有句。若不喚作拄杖。是聲聞無句。亦有亦無。非有非無。是菩薩中道句。若如是逐句指點。則拄杖子入地獄如箭射。然拄杖子還向你諸人道也無。以其無恁麼道。穿過你諸人髑髏。透入你諸人眼睛。你諸人各各起一種知見。作一種見解。如此。則何止三句。乃至千句萬句圓應自在。一念具足也。拈起云。看看。仁者見之謂之仁。智者見之謂之智。百姓日用而不知。良可悲夫。大眾。見色聞聲。了然不昧。何謂不知。還會麼。然聖人說無定方。勢難取信。何也。如云人莫不飲食也。鮮能知味也。與此極同。深哀其不知日用也。將何以明之。山僧今日且作鹽鐵判官。還以書判之。若日用麤淺之知。夫婦之愚。可以與知焉。若以性真微細之知。及其至也。聖人有所不知焉。若恁麼。做個教學先生的奴也還欠三分。安敢人前稱長老。豈祖師意旨。祇如是乎。兄弟。意旨有異乎是。有不異乎是。知見是同。受用是別。只如道生從何來。死從何往。聖賢了了知其落處。汝等忙然不知所向。若知得二字落處。便與聖賢不異。若也不知。焉得不名愚癡百姓乎。澄長老無可說。今日是重陽節。大家往烟雨樓登高望秋色。此猶是小知見。且道作麼是大知見。欲窮千里目。更上一層樓。

上堂。俱胝和尚一指禪。三十年來用不殘。自謂天龍相授與。看來冷眼總顢頇。大眾。且道何故如此。驀豎指云。祇這個指頭。盡十方世界有情之類。阿那個無有。而云從天龍和尚得之。此可信耶。不可信耶。且天龍俱胝同在一時。或有秘授。爾今去彼一千餘年。只如諸人指頭各各具足。從阿誰得。所以肇法師云。昔物自在昔。不因今以至昔。今物自在今。不因昔以至今。不因今以至昔。自知今物之不往。不因昔以至今。自知昔物之不來。不來不往。故知物各住一際。大好言語。惜人之不盡解也。所以道古今天地。古今日月。古今人事。古今物理。如此。則三世諸佛。乃至天龍俱胝以及你諸人。同一鼻孔出氣。一舌根談論。人人頭頂是天。脚踏是地。熱則普天下熱。寒則普天下寒。平等具足。阿誰欠少。而欲起心動念。求理捨事。作二邊見。是豈智人所為也。雖然。只如父母未生前。這個指頭落在什麼處。此身敗壞後。這個指頭又何處有。未過關者。也不得草草放過好。餘句不錄。

上堂。今朝又是十月半。不識流年暗裏換。脚跟下事未能明。只恐閻羅把飯算。欲透生死。除是鐵漢。挺起脊。莫收伊。咬定牙關誓與斷。大眾。要明這個。須看他從上榜樣。且道有何憑據。不見世尊初生時。便乃隻手指天隻手指地。週行七步。目顧四方。乃云。天上天下惟我獨尊。兄弟。是他大人分上。具大氣岸。與眾不同。今日山僧分作三等相見。若上等的。向世尊未生前會得。猶較些子。中等的。向世尊當生之時便乃領得。亦是好漢。下等的。且把本參頓在面前。有日悟去也未知。餘句不錄。

上堂。今朝十月十七。錯認彌陀誕辰。若能將錯就錯。諸佛時時降生。豎拂子召大眾云。諸佛降生也。還會麼。會即便會。莫落意地。擬議思量。即已不是。擊禪床云。還聞麼。聞即便聞。非是休分。直下領略。磕碎崑崙。大眾。若向山僧二轉語明得。則山僧辜負諸兄弟不少。若也不明。則諸兄弟。辜負山僧也多。還有不辜負者麼。要得不辜負。須看他古德。始得現成受用也。昔華嚴隆從石門遊。後嗣廣慧。或問曰。和尚隨石門。為什麼却嗣廣慧。答曰。我聞他櫈子詩。所以便肯他。曰櫈子詩若何。乞為我舉。答曰。我當時行脚到彼。和尚令我剃我。頭時擎櫈子至。和尚曰。道者。我有櫈子詩。你為我和。我曰。願聞。和尚曰。放下便安穩。我時深肯他。是以嗣他。大眾。祇個放下便安穩。三歲孩子也解得。及其至也。八十歲老人行不得。且道作麼生是行得的時節。如有擔千百斤擔子。已經千萬里路。一念放下。其間無有用心。亦非計較。自然慶快平生。若是如今兄弟聞恁麼舉。便欲用心遏捺。怒眼撑睛。喚作放下。所謂將心用心。豈非大錯。兄弟。山僧不會說法。祇記得古人現成偈。舉似也。撮得髻根牢便休。何須一日三梳頭。大抵還他肌骨好。不搽紅粉也風流。下座。

上堂。朔風凜凜正隆冬。葉落園林露木容。凋盡繁柯真實在。何必殷勤問主翁。物理循復。枯必然榮。目下雖然窮徹骨。來年依舊笑春風。大眾。你們若作冬景會。許你具一隻眼。若作佛法會。打碎你頭。未快山僧意。且道何故如此。葢這一著子。亘今亘古非去非來。饒他四序循環。這個曾無變易。你諸人現前日用。現成具足。所以山僧不敢將個佛法二字。穢你心田。你諸人還肯山僧恁麼舉揚麼。若也不肯。你須自看。要見利害在什麼處。為復山僧舉揚不當耶。為復你自己未會耶。若是山僧舉揚不當。諸方自有具眼者簡點。若是你自己未會。必須微細勘驗始得。祇如這一著子。我今為甚麼不明。為是昏沉所奪耶。為是妄想所間耶。為是求玄覓玅而向外馳求耶。為是不信自己而別求成佛耶。如是等無量因緣。時時簡覺。簡到無可簡處。驀忽回頭。便同本得。始知從前不曾移易一絲毫。祇是自迷也。昔者靈雲和尚於深山中默究三十年。忽然大悟。乃曰。三十年來尋劍客。幾番葉落又抽枝。自從一見桃花後。直至如今更不疑。兄弟。將謂古人有多少奇特。原來無多子。祇說個自從一見桃花後。直至如今更不疑。下座。

阿彌陀佛誕辰上堂。淨土周沙界。云何獨指西。但能從此入。觸處是菩提。豎拂子召大眾云。見麼。阿彌陀佛在山僧拂子頭上示現降生也。於世自在王如來前發四十八種大願。一一願中。必云十方世界。若有眾生聞我名號。乃至蠢動含靈。不生我國。誓不成佛。繇是即於此拂子頭上。示現成道。坐金剛寶華王座。放頂上肉髻光明。炤無邊佛剎極微塵數世界。復於光中現無數化佛。及化菩薩。異口同音。說不二圓滿修多羅。一一修多羅。有無量差別。乃至或說四諦。或說十二因緣。或說六度萬行。或現神通。或入三昧。作如是等無量無邊佛事已。師喝一喝云。被山僧一喝。渾如夢覺。直下見山是山。見水是水。色空明暗。事事仍舊。且道阿彌陀佛在什麼處。莫是山僧誑唬人麼。莫是你自己不會麼。且莫草草。也要著些筋力。然後不被諸方所瞞。餘句不錄。

上堂。雲門舊公案。山僧重與斷。要識一千文。兩個五百貫。雖然公案現成。也不得丟在無事甲裏。須知一句中具三玄。一玄中具三要。有玄有要。有權有實。有炤有用。始得不負己宗。若不如是。盡是墮身死漢。還會麼。若也不會。山僧有個三玄三要句。布施大眾去也。良久云。玄沙謝三郎。元是釣魚漢。

天啟癸亥十月。眾請師開法於會稽雲門顯聖禪寺。上堂拈香畢。乃云。放下貪嗔癡。露出本來事。修學戒定慧。埋沒天真佛。所以經云。居一切時不起妄念。於諸妄心亦不息滅。住妄想境不加了知。於無了知不辨真實。老漢不會解說。還依古人說頌。荷葉團團團似鏡。菱角尖尖尖似錐。風吹柳絮毛毬走。雨打棃花蛺蝶飛。看他一經一頌。不曾加減半個字。極是現成。為甚麼不解。葢繇這一著子。無你著力處。無你安排處。無你用功處。無你計較處。故曰是法非思量分別之所能解。既不許思量。有甚麼不是。爾今諸方例云。定要坐禪用功。定要起疑參究。如斯等類。皆名顛倒。隨語生解。有甚麼了日。若是真正道流。不教你經典上留心。不教你昏散上著脚。但教冷氷氷地。一切是非思量恩愛名利攀緣。一齊放下。亦不住定。亦不散亂。亦不厭凡。亦不忻聖。除了著衣喫飯阿屎放尿。若加一毫伎倆。總名魔業。兄弟。老僧不甚解道。但以小知見記得古人現成話。舉似大眾。若是上根之人。見鞭影便行。若是中下之根。直饒設盡山雲海月情。依然不會徒惆悵。下座。

上堂。舉拂子召大眾云。會麼。阿彌陀佛在山僧拂子頭上。現普覆法界身。放大光明網。發四十八種大願。舒金色兜羅綿手。接引眾生。同歸淨土。重舉拂子云。汝等還見麼。諒有眼的定見。不是盲的。雖然。見則定見。但是普覆法界身。未必是個拂子。若喚作拂子。則不見矣。且道有何憑據。不見經云。白毫宛轉五須彌。紺目澄清四大海。且一毫兩目。已佔許多世界。你諸人各各都在阿彌陀佛眼睛裏。阿彌陀佛普覆法界身。穿入你諸人眼睛內。彼非縮大入小。此非張小含大。一人如是。多人亦然。重重涉入。小大該羅。此實法爾如是。非是強言。因甚麼拈來諸人面前。皆云不會。喝一喝云。爾今山是山。水是水。乃至香爐几案色色現前。且道阿彌陀佛在什麼處。良久云。雪裏鷺鷥飛始見。柳藏鶯鵡語方知。

上堂。師纔就坐。忽聞鷄鳴。乃云。呀。金雞上座先為汝等轉第一義諦根本法輪了也。更要討什麼消息。若也不會。重新再舉。揮一尺云。這個是聲。有耳皆聞。定非聾漢。舉拂子云。這個是色。有眼皆見。定非瞎漢。更無絲毫瞞昧。不見道頻呼小玉元無事。只要檀郎認得聲。便下座。

上堂。老儂不識元字脚。強出人前要說法。錯讀曾參作魯參。合堂大眾皆笑殺。這一笑。中有妙。若還悟得其中意。點破當頭這一竅。大眾。如何是這一竅。良久云。動容揚古路。不墮悄然機。下座。

上堂天際日出月沒。檻前山深水寒。光景分明說破。無有半字相瞞。大眾。常不輕菩薩來也。且道向你諸人道個什麼。他道我不敢輕於汝等。汝等皆當作佛。雖然。巧妙還未道盡。山僧則不然。改換一字。直言汝等皆已成佛。到此田地。當不因山僧鼓臭舌頭皮而便歡喜。何以故。是你諸人自己的。歡喜甚麼。亦不因不得而生憂惱。何以故。曠劫不曾失却。憂惱甚麼。諸人若也不會。還有末後句舉似大眾。拈拄杖云。徒見六龍爭鬬舞。豈知丹鳳入青霄。下座。

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第二

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第三

門人明凡　錄

吳興丁元公山陰祁駿佳　編

提語

提楞嚴經

把住也黃金失色。放開也瓦礫生光。釋迦老子無端被你諸人勘破。觀世音菩薩將錢買餬餅。放下手却是饅頭。你諸兄弟若也不會。老僧禮你三拜。若也會得。我有三十棒。領出門外自打。為甚如此。正令欲行明賞罰。龍蛇場內決輸嬴。

舉不顧。即差互。擬思量。何劫悟。舉起拂子云。雲門大師來也。還見麼。見即便見。不得回頭轉腦。揮一尺云。還聞麼。聞即便聞。不得停思卜度。良久云。會麼。若會。出來與老僧相見。若不會。則老僧當面瞞諸人去也。

正月又過今二月。衲衣下事猶未瞥。杜䳌忽向上林啼。一聲兩聲都漏泄。不漏泄。踏著秤鎚硬似銕。靈利衲僧。不消老僧一揑。揑不揑。放一著。向第二門頭慢慢與你解說。

宿雨連綿落不休。途人若個不懷愁。老僧室內無閑慮。只看韶陽六不放。召大眾云。且道韶陽老人道個六不收的意。落在甚麼處。莫是一六俱忘麼。莫是六合不收麼。莫是無事生事。閑言剩語麼。咄。且莫錯會好。須知玄關一路。千聖不傳。直須自己悟去。方始欺君不得。

昨夜雨霶烹。打倒蒲桃棚。諸行人力撑的撑。拄的拄。撑撑拄拄到天明。依舊可憐生。召大眾云。此圓通訥和尚示眾語。當時咸謂其說平實頭禪。因此舉時。大眾改觀。山僧效顰。也有一偈。舉似大眾。昨夜雨乒乓。雷轟天地鳴。幸無虧心事。所以不喫驚。不敢望你改觀。只要應個時節。且道應時節一句作麼生道。良久云。未過驚蟄一聲雷。四十九日雪花飛。可憐蛇蟲窮性命。不知幾個受災危。

佛手驢脚生緣。對眾舉猶未全。石女呵呵大笑。北斗却向南看。召大眾云。黃龍和尚在山僧拂子頭上。坐寶華王座。喜動于顏。乃云。此三關語。老僧三十年勘驗學者。未有可意。經今一千餘年。無人舉著。你見個什麼。敢爾相舉。山僧對云。只曉得頭頂是天。脚踏是地。日間三頓飯。夜來一覺眠。中間不曉得什麼。這老漢見我恁麼抵對。懡㦬而退。兄弟。還有分得失的麼。如有。不妨怜悧。如無。也不得放過。

今朝過了有明日。明朝又有明日在。自從曠劫被他瞞。直下頓明始痛快。不痛快。不可央庠作麼休。須怕閻王算飯債。

熏風時至解寒襟。滑滑山禽啼上林。好個圓通消息至。只是時人不解聽。

山僧不會說法。只好應個時節。無端抹過那頭。一切聖賢都殺。曾記得擎叉和尚無多言句。時中只持一條木叉道。道得也叉下死。道不得也叉下死。一日被人藏過。便以雙手托空。張口㘞地。這老漢將謂多少奇特。元來離却叉子。便伎倆已盡。山僧即不然。借得人一把拂子。東拈西弄。今日已被討去了。遂豎起指云。幸有這個不從人借的。甚是現成。而復人人有分。未證的。證取去好。

九九八十一。犂耙一齊出。一年春計在此時。不論貧富貴賤。大家齊著力。召大眾云。且道著力句作麼生道。不見道交互明中暗。功齊轉覺難。力窮忘進步。金鎻網鞔鞔。還有竿頭進步。簾外翻身者也無。如無。且聽楞嚴經。

今朝二月十五。個個成佛作祖。釋迦老子唱言涅槃。一切人天以樂為苦。傍邊有個漢呵呵大笑。且道笑個什麼。

自地登空易。從空放下難。此中須著眼。莫作等閑看。已過關者。掉臂便行。未過關者看看。

殺活縱奪。把住放行。威風岸岸。有必行之令。氣宇堂堂。有莫犯之威。或時呵佛罵祖。不怕天雷霹靂。或時較因論果。却懼閻羅大王。且道托膽的是。小心的是。有定當得的麼。如無。老僧定去也。戴角披毛扶正令。渾身泥水有誰知。

有句無句。如藤倚樹。樹倒藤枯。句歸何處。即五陰六入是有句。非五陰六入是無句。離此兩途。作麼生喚作五陰六入。

今朝二月十九。處處堤垂綠柳。春禽漏泄圓通。令人各各知有。召大眾云。觀世音菩薩遠辭普陀洛伽。來我拂子頭上示現降生。放大光明。炤耀天地。一處如是。一切處亦如是。一世界如是。一切世界亦如是。豎拂子云。還見麼。擊卓云。還聞麼。既見且聞。且道觀世音菩薩在甚麼處。良久云。處處綠楊堪繫馬。家家有路透長安。

提燈籠入山門來。移山門向佛殿裏。雲門恁麼道。奇特甚奇特。太煞費功夫。爭似我這裏將禪堂安在大殿上。喚作禪堂却是大殿。喚作大殿却是禪堂。可謂一舉兩得。極是現成。還有共相證明者麼。

盡十方世界。拈來只是個拂子。海神以萬斛真珠。相配不起。古今未有一人酬價。獨有韶陽乾屎橛。猶較些子。山僧另討便宜。只這個拂子從人借得的。若被討去。則光赤赤。圓陀陀。脫體無依。滿盤托出。還有人酬價也無。如無。則賤貨自收去也。良久云。運退黃金失色。時來瓦礫生光。

喚二作一。指七為八。手秉太阿。聖凡盡殺。却憶東村黃大姐。倒戴西村李公襪。無論貧富貴賤。見者聞者都笑殺。且道山僧今日解何宗。噫嘻噓。阿喇喇。

萬代金輪聖王子。只這真如靈覺是。菩提樹下度眾生。度盡眾生出生死。召大眾云。要見聖王子麼。這拂子便是。要見真如靈覺麼。香罏燭臺是。且如拂子是借得的。香罏燭臺是常住的。既然物各有主。不可把他的認作自己。還識自己麼。山僧與你添些註脚。萬代金輪聖王子。夜半花猫趕老鼠。只遮真如靈覺是。曠劫至今不移此。菩提樹下度眾生。海庭泥牛睡正濃。度盡眾生出生死。赤脚趕過三千里。分付諸人。切須珍重。逢人不得錯舉。

若人識得心。大地無寸土。不信女媧氏。天缺煉石補。召大眾云。且道山僧今日登此寶座。有何所補。良久云。舉意碎鐵鉢。無心射石虎。

正月二月又三月。一年四季佔一截。饒他暗裏流年換。惟有真心不生滅。大眾。正當生滅時。還有不生滅者麼。猿抱子歸青嶂裏。鳥啼花落碧巖前。

入荒田。不揀草。信手拈來。不值乾撇棗。召大眾云。只如逢強即弱遇賤即貴時又作麼生。良久云。踏破銕鞋無覓處。得來全不費工夫。

陽和布澤大地春。子規啼處是深林。聲聲勸道歸去好。不識渠儂何處人。召大眾云。你諸人曠劫來主人公喚甚麼名字。

宿雨連綿奈若何。滿堂僧眾念摩訶。老天若肯生慈愍。撥散浮雲見大羅。召大眾云。且如紅日麗天時作麼生道。草木遂生花發笑。村庄是處唱堯歌。

雲居不會禪。洗脚上床眠。冬瓜直儱侗。瓠子曲彎彎。雖則奇特。太煞露鋒芒。山僧也敢效顰。輙呈一偈。非敢與古人鬪勝。祇要兩般一賽。散木不會禪。人說只要錢。喫飽白米飯。百事無可言。

工部陳靜臺居士至。師云。春光蕩漾春風和。堤柳開顏鳥唱歌。粉蝶翩翩過墻去。祖師心印事如何。召大眾云。只如楞嚴會啟。龍象筵開。國士登臨。如何舉唱。昔日不忘親付囑。今朝猶向此中來。

若人欲了知。三世一切佛。應觀法界性。一切惟心造。召大眾云。只如阿難遭淫術而生慌怖。見勝相而即修行。且道這個是心。不是心。若道是。何故如來咄云此非汝心。若道不是。一切惟心聻。還有定當得的麼。如無。山僧自道去也。是則龍女頓成佛。非則善星生陷墮。咄。

舉不顧。即差過。擬思量。何劫悟。雲門大師拈山門入佛殿裏即且置。還知移須彌納芥子中的。且道是甚麼人。

禹門三級桃花浪。神魚莫教遭點額。一躍直須萬丈高。自有風雲贈霹靂。召大眾云。且道透龍門句作麼生道。三級頓超逞奇特。一生方顯自英豪。

隨緣成辦事如何。赤脚波斯渡汨羅。三閭大夫施一問。直教石女眼懡㦬。召大眾云。且道問個甚麼。老僧眉毛長多少。

春風吹遍園林好。一夜殘紅落多少。真個光陰暗裏去。時人聞者皆懊惱。休懊惱。但聽子規無別語。聲聲勸道歸家好。且道家在什麼處。

湛然老。精瞎禿。倒挂三千年。何曾傾出一點墨。雖然如此。尋常無半個低錢。要稱敵國富。路中拾得乾屎橛。對人說是返魂香。是這等討便宜漢。誰能如之。不似雲居羅漢披襟處。且做鞏縣茶瓶接嘴時。

綠滿園林翠欲流。子規啼血正綢繆。紙灰堆滿三千塚。哭到斜陽恨未休。召大眾云。為人一世。收成結果。不過如是而已。何似大千世界為丘塚。去來生死總在裏許。直教長河為酥酪。祭獻此人。他亦不受。且道是甚麼人。

召大眾云。拂子昨夜作怪。化作龍吞却三千大千世界。許多六道四生。都向什麼處安身立命。還知落處麼。水向石邊流出冷。風從花裏過來香。

前山頭鴉鳴。後山頭鵲噪。祇這是圓通。沉思即不妙。妙不妙。啞子喫黃連。有口不解道。

毗盧遮那佛。願力週沙界。一切國土中。恒轉無上輪。所以塵說剎說熾然說無間歇。山河大地一齊說。如此。更教山僧說個什麼即得。良久云。一般奇特處。料得少人知。

盡大地撮來如粟米大。打鼓普請看。漆桶都不會。雪峰老人眼界忒無人。爭似我這裏盡[齒*查]齖地。見山是山。見水是水。乃至鶯啼鵲噪。色色了然。要個不會的也難得。

若論此事。三乘膽喪。十地魂驚。直饒等覺菩薩見性如同羅月。召大眾云。且道衲僧有甚過人處。敢爾大言。不見道如將梵位。直授凡庸。非常之旨。人焉廋哉。

未達境惟心。起種種分別。達境惟心已。分別即不生。召大眾云。即如現前山明水綠鵲噪鴉鳴。是分別。不是分別。試斷看。

燈籠昨夜笑咍咍。云何露柱也懷胎。天明生個白頭子。至今遊蕩不歸來。好歸來。黃花與翠竹。早晚為誰烖。古人道處雖則尖新。未似我遮裏明明舉似大眾。且道作麼生是明明舉似。長長一個矮子。光下頷一個鬍嘴。

天得一以清。地得一以寧。君王得一天下平。只是衲僧分上用不著。何也。不見道萬法歸一一歸何處。

三十頸項紋生。定同顏子。五十子宮肉滿。難學商瞿。盡謂澄長老是個人天法師。原來是個設帳先生。只如五行具足。四大完全。則從汝說富說貴說貧說賤。倘有無面目漢。且道是凡是聖。

第一句薦得。與佛祖為師。第二句薦得。與人天為師。第三句薦得。自救不了。山僧舉揚的是第三句。拂子是第二句。作麼生是第一句。有人緇素得出。管取一念無生。前後際斷。自然超彼魔境。其或未然。且來聽楞嚴經。

恁麼也不得。拈過一邊。不恁麼也不得。放過一著。恁麼不恁麼總不得。且道作麼生。如有人定斷得出。管取五十種陰魔。一念頓超。如未能得。且看作麼生分解。

諸佛不曾說法。汾陽略宣一字。不是紙墨文章。亦非維摩默地。汾陽太煞孤硬。只如山僧今日上堂對眾舉揚。還是維摩默地耶。且道還是紙墨文章耶。咄。都盧是個辯魔篇。

一念不生。挺露堂堂。直下頓了。非是不及。明歷歷。常的的。祇在當人日用中。要且日用收不得。大丈夫應須目下自成褫。莫待當來問彌勒。大眾。會麼。如或未會。但看石頭問六祖。教你只好尋思去。

舉一明三。目機銖兩。是衲僧本分。尋玄摘妙。依疏解經。乃座主家風。雖則頓漸成差。要且同歸一致。爾來宗教相攻。彼此矛盾者。是不達本也。所以山僧二邊一齊拈出。是耶非耶。任他諸方卜度。

提思益經

依經解義。三世佛冤。離經一字。即同魔說。這不得。那不得。且道如何通個消息。良久云。香從花裏來。水從石中出。

召大眾云。雲門大師來也。向你諸人道什麼。但說拂子昨夜變作龍吞却三千大千世界去也。你諸人向那裏存住。知麼。如或不知。山僧代他通個消息。良久云。無風荷葉動。必定有魚行。

大眾。見麼。釋迦牟尼佛在山僧拂子頭上。坐寶華座轉大法輪。說光明種種名號力用。上根利智者。見則頓證自心。立地成佛。若是中下之根。莫謂山僧一例說夢好。

昨夜泥牛耕破月。波斯怒眼恨不徹。石人撫掌笑呵呵。木女㥬惶淚成血。且道是何宗旨。我亦不識。只要拈來應個時節。且如應時節句作麼生道。熏風醉倒西湖客。莫把杭州作卞州。

陽和布滿上林春。艸色青青柳眼萌。要識本來真面目。東風徧意醉遊人。大眾。山僧舉來。只要作個山門標榜。若作佛法商量。三十棒打碎你頭。也怪他不得。

直下承當。猶名鈍滯。如何若何堪作甚麼。若向山僧未出法堂諸人未生一念時會得。略較些子。其或不然。且聽思益經。

儒者秉燭苦讀。田者帶雨耕鋤。雖則勞逸有異。要且同是功夫。只如沙門輩仗佛光明。不田而食。不蠶而衣。畢竟成得個什麼事。還知報恩句麼。良久云。雨滋三草秀。是處唱堯歌。

春風淡蕩春氣和。擲柳黃鶯弄錦梭。造化織成何所用不如靜念薩婆訶。大眾。若作世俗會。許你具一隻眼。若作佛法會。帶累老僧入地獄如箭。

老僧沒能奈。行動少自在。缺齒不關風。心直兼口快。昨夜撞倒須彌山。直得帝釋天尊龍床寶座去了半塊。大眾。且道山僧恁麼舉揚。是何道理。良久云。我亦不知是何道理。祇似三江人唱曲。

綽約桃花映水紅。靈雲繇此顯家風。年年一度常如此。何必從他問主翁。大眾。這是山僧直下舉來。祇要應個時節。你諸人莫作春意會好。

噫唏噓。阿喇喇。提不起。這一著。放得下。快活殺。昨夜觀世音菩薩化作夜叉。閻羅大王化作菩薩。且道何以如此。不見道善人無惡心。惡人無善念。善惡不相到。祇如前後步。若向這裏會得。倜儻分明。如或未會。且聽下文分解。

眾宰官請提法華經

拈來無不是。用處莫生疑。昨夜泥牛鬬。踏殺老波斯。大眾。眾中還有證明者也無。如無。且聽山僧講弘傳序。

海底泥牛含月走。巖前石虎抱兒眠。鐵蛇鑽入金剛眼。崑崙騎象鷺鷥牽。此四句內。有一句能殺能活。能縱能奪。若人簡點得出。一生參學事畢。噫。古人奇特甚奇特。只是太顢頇生。爭似我這裏直截。無可瞞昧。諸人還樂聞麼。良久云。是法不可示。言辭相寂滅。

一光東炤。智境全彰。半句未吐。真心斯在。釋迦老子竭力提持。祇得一半。若要完全。直得南山起雲。北山下雨。石女懷胎。木人撫掌。略較些子。眾中還有會得的麼。良久云。會得的。端坐念實相。若也未會。聽老僧下文分解。

老儂不識字。錯讀己已巳。去問大大人。答道彌是襧。且道識字的是。不識字的。是。良久云。若是獅子。終不逐塊。

取不得。捨不得。不可得中只麼得。老僧胡亂且拈來。上一橫。下兩直。任君持去問達磨。達磨只好道不識。何以故。止止不須說。我法妙難思。

光非炤境。境亦非存。光境俱忘。復是何物。豎起拂子云。大眾看看。老僧拂子放眉間白毫相光。十方各炤萬八千土。具大神通。有大利害。你等諸人舉眼。則瞎却汝眼。若欲側耳。塞却汝耳。若欲起念。則觸碎汝心。直欲眼不得而見。耳不得而聞。心不得而念。正當恁麼時。老僧與你通個消息。良久云。黃鶯上樹一枝金。白鷺下田千點雪。

對一說。倒一說。拂子大轉廣長舌。遍覆三千大千世界。超度百億須彌日月。直得塵說剎說無間歇。山河大地一時說。甚至釋迦老子種種譬喻種種因緣無數方便廣演言教。未得這個老漢一截。大眾。且道這漢有甚長處敢爾如是大口。只為他說法不容思量分別。

眼若不睡。諸夢自除。心若不異。萬境一如。眾中還有知時識節者麼。若無。不得艸艸放過。大家時中簡點看。

諸法從本來。常自寂滅相。以方便力故。為五比丘說。豎起拂子云。看看。這個是方便。撫尺一下云。這個也是方便。何以故。不見古人道向聲色裏透過。始是實際。只如離却方便。作麼通個消息。良久云。不因柳毅通消息。怎得家音到洞庭。

一拽石。二挨磨。日用云為莫蹉過。玄沙本是謝三郎。休向前村覓李大。大眾。如何是不蹉過的事。良久云。只見六龍爭鬬舞。豈知丹鳳入青霄。

春夏秋冬迭相遷。個中真實不堪言。若教悟得空王旨。頓足槌胸呌阿天。大眾。眾中還有悟得空王旨者也無。若無。老僧與你說破。良久云。我不敢輕於汝等。汝等皆當作佛。

諸法從本來。常自寂滅相。春到百花香。黃鶯啼柳上。似則也似。是則未是。何以故。爭奈冬行春令。老僧今日拈來。也改頭換面作一偈。諸法從本來。常自寂滅相。冬至朔風寒。獸罏添白炭。不敢與古人鬬巧。也只好應個時節。

秋老園林盡蕭索。朔風何似偏獰惡。爛紅吹盡樹頭空。這個繇來不凋落。都道枯不如榮。豈知法華會上恰用得著。何以故。不見道此眾無枝葉。惟有諸貞實。

三界無安。猶如火宅。若知出要。當下心息。絕承當處。無煩氣力。老僧說破。任汝自擇。

須知火宅內。總是長者兒。逐愛隨憎嫉。所以自成癡。豎拂子云。還會麼。若也會得。饒他羊車鹿車大牛之車。都是閑家具。

癡子漫奔波。臺山即土坡。文殊祇這是。何處覓彌陀。古人太殺慈悲。分明道了也。若也會得。更復何圖。所以道但向家中自合轍。何愁門外不通車。

西風正威惡。萬籟俱蕭索。枝葉盡凋零。露出這一著。大眾。且道那個是這一著。良久云。夜來何處火。燒出古人墳。

一不得放過。二不得住著。三要著眼睛。四要知下落。若肯一念回光。超然便出火宅。咄如識得這個咄字。管教十方剎海冷沉沉。一切聖賢如電拂。

門外竛竮子。何意事閑遊。家財無可付。長者日添愁。噫。爭似酒樓聽歌妓。你若無心我也休。

要識長者子。竛竮路上徒。甘為傭作客。志氣一心無。噫。大丈夫漢頂天立地。何不直下承當。也省許多心力。

萬代金輪聖王子。只這真如靈覺是。菩提樹下度眾生。度盡眾生出生死。般若又道若有眾生如來度者如來即有我人眾生壽者。一佛一祖。兩般拈出。未免肴訛。山僧特與他和會。秋深山露骨。天冷水交清。覿面無回避。噫。他是何人。我是何人。

殺盡始安居。護生須是殺。盡大地拈來。無有不是藥。無論心病身病。服者見者斷盡命根十有七八。且道何以如此。良久云。題目分明。

知病不知藥。羣生俱夭死。知藥不知病。神醫無治理。藥病兩皆除。可達無生旨。大眾。且道作麼生是無生旨。良久云。南山起雲。北山下雨。

有相無心。相隨心滅。有心無相。相逐心生。所以善人無惡心。惡人無善眼。只如藤蛇入口。鄧通以之餓死。香山還帶。裴度位致三公。且道還是授記使然。還是因果致得。未證據的分別看。

西風何太惡。園林盡蕭索。非但江湖客商受禁持。吹得室內禪師也七零八落。雖然恁的無情。也有為人好處。大眾。且道如何是為人的好處。不見道此眾無枝葉。惟有諸貞實。

十方無壁落四面亦無門。直得圓陀陀。光爍爍。展轆轆。活潑潑。喚作大通智勝得麼。良久云。竹密不妨流水過。山高豈礙白雲飛。

內外絕行蹤。通身無影像。閫內不聞名。深宮不標嫡。未會者參大通智勝去。

有向無中得。無向有中求。要識其中意。韶陽六不收聲和自然響順形直必也影端。什麼成佛不成佛。授記不授記。都是閑話柄。古人道拾得一文錢。買個饝饝喫。當下不肚饑。

鼓寂鐘沉托鉢回。巖頭一拶語如雷。果然祇得三年活。莫是從他授記來。此是張天覺一夜不眠。渾如夢醒。當場掇出。堪於人天眾前作個標榜。且道作麼是標榜。無風荷葉動。決定有魚行。

一棒一條痕。一掌一握血。未是性燥漢。直得棒如雨點喝似雷奔。始有參學分。大眾。且道如何是參學的句。良久云。若知燈是火。拍手哭蒼天。

寂寂直言寂寂。惺惺真是惺惺。泥牛空裏翻筋斗。木女崖前也喫驚。且道是何宗旨。我亦不識是何宗旨。祇是安樂行。

不懼子湖狗。好顛曹山酒。撞著劉鐵磨。顛倒兩頭走。若向這裏會得。可與論安樂行。

從天降下貧窮。從地湧出富貴。中間有個漢無國土可居。無世界可立。還是貧窮耶。富貴耶。看看。

不了於自心云何知正道。彼繇顛倒慧。增長一切惡。大眾。且道如何是自心。未會的。且聽壽量品。

未達法惟心。起種種分別。達法惟心已。分別即不生。只如此經分因別果。較量功德。且道是分別。不是分別。請論量看。

一念信解。價勝七珍。須臾受持。功超沙劫。云何得恁麼尊貴也。豈不見勇士迷之而轉悶。龍女獻之而成佛。

連朝宿雨漓披。途人無不攢眉。老僧無別剩語。畏寒更欲添衣。大眾。若會玄中的。須明上上機。

毛端現剎。塵轉法輪。芥內須彌。粟藏世界。冷眼看來。未是本分事。且道如何是本分事。良久云。惟獨自明了。餘人所不見。

含珠報德。按劍者自癡。抱璞呈君。刖足者不智。眾中還有知恩報恩者麼。若有。不得辜負常不輕菩薩。

拂子昨夜逞神通。毫光直透三千界。其間鐵圍大海諸佛眾生共轉法輪。各證解脫。天明起來。都是一場大夢。且道是何境界。良久云。夢裏明明有六趣。覺後空空無大千。

老僧室內猶嫌冷。路上行人奈若何。莫道釋門多澹泊。須知檀信受奔波。眾中還有知恩報恩者也無。良久云。挺起脊梁休放過。靜中須念薩婆訶。

貪嗔煩惱病。定慧力解脫。二者正相等。拈來都是藥無論心病身病二乘病。服者嗅者皆安樂。只恐不解忌口。大眾。且道如何是解忌口。良久云。寧可截舌。不犯國諱。

洪音大轉。沙界同聞。一語發揮。羣生了解。既然如此。新羅不打皷此間不上堂又作麼生。

金風似箭。撲頭撲面。好個圓通。時人不薦。且道薦後如何。直如急水打毛毬。著眼看時尋不見。

老僧畏寒懶向火。衲被懞頭背風坐。曝日開懷摸個虱。私謂宰相不如我。雖然恁地風光。也要挨過五九四十五。大眾。且道四十五日後如何。東風齊至蟄草萌陽和運轉大地春。

性本具足。聖凡無差。一念回光。便同本得。眾中還知一捨邪心。即登正覺者。且道是什麼人。

舉一明三。目機銖兩。收來太促。放去較賒。若向個中明解得。何須門外覔三車。

撒幔天羅網布遍地葛藤。收羅四海英豪。接引諸方作者。冷眼看來。是大不得已作死馬醫。爭似如今揭却羅網。收起葛藤。使有目皆見有耳皆聞。更無藏躲處。諸人還知麼。若不知。且聽第二場。

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第三

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第四

門人明凡　錄

吳興丁元公山陰祁駿佳　編

小參

冬至小參。夏至至日短。冬至至日長。否極還泰來。陰消復陽長。大眾。此天地自然之化。情與無情莫能逃其一齊之令。所以道古今天地。古今日月。古今人事。古今物理今年冬至。也十二個時辰。去年冬至。也十二個時辰。前年冬至。也十二個時辰。如是乃至窮盡過去劫。也只有十二個時辰。增一毫不得。復窮來年冬至。也十二個時辰。來來年冬至。也十二個時辰。如是乃至未來無數劫。也只有十二個時辰。減一毫不得。兄弟。汝等與他古人差別在什麼處。各各不自成褫。而欲好肉挖瘡。起模打樣。殊不知動念便差了也。我大覺老人於悟道時。便云奇哉。眾生皆有如來智慧德相。良繇妄想執著不能證得。繇是以種種因緣。種種譬喻。廣演言教。無數方便。引導眾生。令離諸著。無別有旨。人根鈍滯。將謂有著可離。石霜大師又與打破道。一念萬年去。寒灰槁木去。一條白練去。古廟香罏去。這等說話。雖則作死馬醫。依而行之。大有好處在。餘句不錄。

小參。雲門大師來也。道什麼。他道拄杖子化龍。吞却三千大千世界。你諸人向什麼處蹲坐。雲門老人忒煞無情。直下教人無立地處。山僧拄杖子即不然。坐便倚壁。行便扶持。亦不變作龍。亦不吞三千大千世界。你諸人坐立儼然。且道向甚麼處著眼。還會麼。若也不會。更與你添些註脚。只這拄杖子。喚作拄杖子則觸。不喚作拄杖子則背。不得有言。不得無言。不得轉機。不得著語。正當恁麼時。且道作麼通個消息。為復奪却。拋向地下得麼。為復折作兩橛得麼。為復豎一拳喝一聲得麼。為復禮三拜。拂袖東行西行得麼。若如此弄閑伎倆。被拄杖子收却了也。所謂莫將閑學解。埋沒祖師心。大眾。這個諸方為之舉話。你諸兄弟進堂半期。諒必知其落處。定不為拄杖子瞞却。若也不知。也須著些精彩。不可今日明日。只麼度時。以當平生行脚。須知光陰易度。歲月難留。恍惚之間。便成蹉過。禪和家用工夫。大似行路。一日一日要知程途。若也不知。將何所教於後人也。兄弟。你們時中應自簡覺。我自進堂已來。昏沉得漸輕不。妄想得泯絕不。用功覺得力不。見地覺明白不。如人飲水。冷煖自知。若不得恁麼地。大丈夫何得自欺。因山僧舉。從今日為始。既往不咎。以後決不可如此差過。決定要知落處。誠有如是決志。有如是猛烈。可謂彼此不相辜負。如不相悉。啼得血流無用處。不如緘口度殘年。

小參。烟雨盜將山色去。溪風送得水聲來。本來法法皆如此。莫教心識強安排。兄弟。眾中若作境會。許你具一隻眼。若作佛法會。打碎你頭。何故如此。我王庫內。無如是刀。雖然如此。要了世法。向佛法中會。要了佛法。向世法中辯。葢佛法世法。文字詮表有二。其實性則無二也。無二之性。即是佛性。苟悟如是佛性。則古今人事。古今佛理。古今世界。古今日月。曾不教你起心動念。然後得也。近有不識方便者。疑欲驅昏敵散。遣妄求真。或取靜功。學死灰禪。看話頭。覔義解。取捨既經於心。是非定干於念。可謂唐喪光陰。於理何益。珍重。

小參。目前無法。意在目前。不是目前法。非耳目之所到。大眾。既非耳目所到。何有是非逆順之可得也。然則雖非目前。要在目前以驗其實。經中所謂行於非道。通達佛道。何為非道。即目前一切逆順中。[打-丁+聿]身而過。無障無礙。是故提婆達多。是佛積劫惡友而云我。因提婆達多善知識故。令我疾得阿耨菩提。乃至證得三十二相八十種好。又云。一切眾生聞提婆達多品。受持讀誦。不復墮於三惡道也。如此。則豈非觀逆成順。繇非道而通達佛道耶。而今多見兄弟發心坐禪。因師友警䇿昏沉。勃然動其嗔心。以致諍論。似不如無情之木頭也。何則木頭者為良匠多方彈削。始成梁棟。如彼木頭忽作嗔云。我在山中。大塊載我。雨露滋我。何等自在。爾無端取我回來。多方薄我如是。則非惟不能成器。抑且為怪物矣。故曰生我者父母。成我者師友。假如衣冠不正者。即路人亦須相勸。何況僧稱和合。和合則無諍論。既已結制坐禪。則和中最和者同結其心。共期出於生死。彼得即如我得。我失即如彼失。欲不使一人警䇿。可乎不可乎。

徑山小參。坐禪已一月。那事曾未徹。不肯自承當。從教眼出血。且道何故如此。不見道佛為你不得。天為你不得。人為你不得。父母為你不得。師友為你不得。必須自己解作活計乃得。有等兄弟見恁麼理論。便不信有妙悟。不肯做功夫。向冊子上學些現成話。凑合幾轉語。以當自己平生事。豈不云大錯也。何也。古人等閒出一語句。擲地作金聲。透過一切聲色關竅。一切文字義理。皆洞根源。不為障礙。七通八達。羅籠不住了也。你這一轉語。果得恁麼地相應麼。於生死中真得解脫麼。若也未得。且不可掠虗。須要老實做功夫始得。又有一等兄弟。更作種種計較。乃云必須做靜功。靜功做不去。乃云動亦何甞不是。或云念佛自然心靜。或云念佛顢頇。不若參禪。簡點昏妄根源。根源披露。自然昏妄自除。或云參禪儱侗。不若看教。有文字可則。有義理可憑。豈彼無義味話頭。而能自了。或云教惟文字。互立互破。曾無實義。若不參禪。了悟自心。終不濟事。作如是等種種計較。可謂徒喪光陰。於理何益。徑山不會譚禪。祇可點病。是病非病。諸兄弟各自知時。若還點著痛處。各各自求對治。若也無病切勿好肉挖瘡。珍重。

小參。秋雨足。年穀熟。處處唱堯歌。人人咸鼓腹。大眾。只如太平無象。八表歸降。直得銷兵器為農器。改旌旗為酒旗。不動干戈而坐見勝負者。且道是什麼人曾恁麼來。昔者鼓山赴閩王請。雪峰云。雪峰門下好一隻聖箭。射入九重城裏去也。孚上座云。不然。待某甲勘過始得。乃自趕至中途。問云。師兄向什麼處去。答曰。九重城裏去。問曰。忽然三軍圍繞時如何。答曰。他家自有通霄路。曰恁麼則離宮失殿也。答曰。何處不稱尊。孚即拂袖便回。舉似雪峰。峰云。他有語在。孚云。這老凍儂猶有鄉情在。峰便休去。這公案。諸方少有定斷。徑山不惜眉毛。為你諸人作口業去也。一人死中得活。好手手中呈好手。一人半路抽身。得便宜處失便宜。雪峰道好隻聖箭射入九重城裏去也。不知早是拋鈎擲釣。孚云。待某甲勘過始得。豈知盲龜跛鱉已納敗闕了也。回來舉似。大如把髻投衙。峰云。他有語在。須知也不是好心。孚云。老凍儂猶有鄉情在。祇識貪前。不覺錯後。他也未必要顯勝負。只為圓成前話。豈知家賊難防。所以祇似個赤土塗牛奶。是伊雪老無齒大蟲傷人不知痛。所以便休去。若是龐公少這一句不得。大眾。徑山恁麼批判。你諸兄弟還肯麼。若是久參上士。是伊定知雪峰做賊處。若是新學初機。切不得一向在他三人分上著脚。直須自己打開胸襟。方始知他落處。今日徑山不會譚禪。一向依門傍戶布滿地葛藤。我今還以古人現成偈句舉似。良久云。善哉三下板。知識盡來參。既善知時節。吾今不再三。

小參。俱胝和尚一指禪。三十年來用不殘。冷眼看來猶未是。後人不可被顢頇。大眾。諸方盡傳。俱胝和尚初住山持呪時。有尼名實際。來戴笠子執錫。遶師三匝曰。道得即下笠子。如是三問。師皆無對。尼便去。師曰。日勢稍晚。何不且住。尼曰。道得即住。師又無對。尼去後師歎曰。我雖處丈夫之形。而無丈夫之事。不如棄菴往諸方。參尋知識去。其夜山神告曰。不須離此。將有肉身菩薩。來為和尚說法也。逾旬果天龍和尚到菴。師乃迎禮。具陳前事。龍竪一指示之。師當下大悟。自此凡有學者參問。惟舉一指。別無提唱。有一供過童子。每見人問事。亦竪指祗對。人謂師曰。和尚童子。亦會佛法。凡有問皆如和尚竪指。師一日潛袖刀子。問童曰。聞你會佛法是否。童曰。是。師曰。如何是佛。童竪起指頭。師以刀斷其指。童子呌喚走出。師召童子。童子回首。師曰。如何是佛。童子舉手不見指頭。豁然大悟。大眾。這一著子。若在指頭上。為什麼童子斷去指頭纔悟。若不在指頭上。為什麼和尚豎一指。更無別語。你們若能真實悟去。則知山僧所云不可被顢頇。非為故抑也。餘句不錄。

為刑部陸西源對靈小參。大丈夫秉慧劍。般若鋒兮金剛焰。非但空摧外道心。早曾落却天魔膽。大眾。且道般若有什麼奇特。得恁麼猛利。不見經云。一切有為法。如夢幻泡影。如露亦如電。應作如是觀。且道如是。作麼生觀。所以云。若以色見我。以音聲求我。是人行邪道。不能見如來是知一切色聲到般若分上。都用不著。故曰般若如大火聚。四面不可入。且道有什麼憑據不見世尊敷座而坐。未嘗開口說個元字脚。而空生便云。希有世尊。古人所謂待他開口。成得個甚麼。只這個讚歎處。便見他父子共秉金剛王寶劍。當頭一揮。直下無你用心處。無你思惟處。無你分別處。無你計較處。囫圇無一些縫隙可得。天魔外道欲何為耶。空生見此奇特。一切無敢近傍。而未審如來以何為護念。以何為付囑。後世發菩提心者。應云何住。云何降伏其心。而世尊無他辭。但曰應如是住。如是降伏其心。如水注水。似空合空。一部般若六百卷。不消如是二字。已週足了也。昔者空生於巖中打坐。釋梵散花。問曰。散花者誰。答曰天。曰何以散花。答曰。尊者善說般若。故我散花。曰我無言語。何為善說。答曰。尊者無說。我等無聽。惟無說無聽。是名真說般若。噫。帝釋大似以贓枉誣。而不知空生反受其益。既親從此中來。見世尊默然。便云希有。所謂曾為浪子偏憐客。大凡處世有所作為者。未有不本過去曾向個中來者矣。茲者吏部尚書五臺陸公。受佛付囑。秉護法心。現宰官相。遊娑婆界。所以甞聞往阿育禮舍利。而舍利放光若五車輪。故浙西東一帶佛法。莫有不蒙其力者。其子刑部西源居士。克肖乃父。稟性仁慈。為人心切。日持金剛。一生不易。敢於有為。惟善是從。所以朝野莫不稱其為善人也。若非真正克家之子。安能不違乃父所教如是切耶茲者捐館以來。已及一年。乃弟季君請山僧對靈敷揚法旨。山僧自愧無能。且將就依經傍教。引一二句。用赴所懷。經云。妄認四大為自身相。六塵緣影為自心相。譬彼病目。見空中花。及第二月。善男子。空實無花。病者妄執。世人聞此。莫不驚疑。未能即信。惟我西源居士即今四大分離。六根不有。於大寂定中。親證這個境界。回顧舊日所為一一不然。還肯麼。若能自肯。便乃優游亦華藏世界。出入於寂滅場中。見聞覺知。旃檀林裏見如來。俯仰折旋。菡萏花中瞻聖像。仰煩大眾念彌陀經。送他一程。

為太守楊五參夫人吳氏對靈小參。一念普觀無量劫。非去非來亦非住。如是了知三世事。超諸方便成十力。大眾。此是華嚴經三天偈文。葢此經頓彰法界。圓演妙性。直下無生死可出。無涅槃可證。無聖凡可分。無輪迴可免。性真如是。非為強言。若能契旨。生不足忻。何以故。生如寄故。死不足畏。何以故。死如歸故。今人不了。忻生畏死。是不知生死也。有一等強作主宰。便云死不足畏。此又不然。是他聖賢了達無生無死的道理。乃可如是。今人於一毫利害。便覺觸心。可不畏乎。茲者五參居士特為貴楊夫人吳氏五七之辰。請山僧對靈說法。山僧自揣道非真悟。學失師宗。於人天眾前說個甚麼即得雖然法本無法。遇緣即起。山僧據古驗今。略為較量。昔者舍利弗問天女曰。汝何不轉女身。天女答曰。我十二年來。求女身相。了不可得。當何所轉。於是天女以神力化舍利弗為女身。自己化為舍利弗。問曰。汝何不轉女身。答曰。我亦不知當何所轉。是知佛性無差。見處有異。譬如棃園本一男子。以女飾裝之。而見者聞者咸謂女人。本一女人。以男人衣服飾之。而見者聞者咸謂男人。一身無異。衣服成差。肉眼好瞞。聖心非昧。若能這裏著眼男也。女也。生也。死也。真如幻影。未能如此。聖人有現量。凡夫可比知。何謂比知即如吳夫人在世之日。也有恩愛。也有是非。廣大家財。眾多眷屬。件件是放不下。捨不得的。到爾今來。恩愛割斷。家財不顧。眷屬相拋。單單有個色身。尚不相保。除此之外。更有何物而不修省。大凡死者為生人之鑑。生人當趂此色力強徤。將彼比我彼既拋之。我此四大。為同金剛常住不朽耶。為復變壞不常耶。若復變壞不常。急須猛省。萬緣放下。只將生從何來死向何處頓在目前。日也如是參。夜也如是參。參來參去。一念妙悟。則知楊夫人不曾死。我等不曾生。出出沒沒。同在太虗空中。如大圓鏡炤了萬有。都如夢幻也山僧更有末後句。舉似大眾。鴛鴦夢斷錦床空。四大分時却好會。若能於此發明心。便見彌陀親授記。

夜參

夜參。舉拂子云。會麼。不見古人道萬象之中獨露身。惟人自肯乃方親。當初謬向途中覔。今日方知火裏氷。大眾。要知萬象之中獨露的身麼。若也未知。山僧與你說個譬喻。譬如剝笋。剝一層又一層。剝至無可剝處。可為獨露得麼。經云。如是八種。諸變化相。各有所還。汝見八種見精明元。當欲誰還。諸可還者。自然非汝。不汝還者。非汝而誰。即如剝笋。諸可剝者。自然非肉。不可剝者。非肉而何。似則也似。是則未是。祇可信他一半。那一半是眾人自家分上。比也比不著。喻也喻不及。經云。是法無比。離對待故。自家體究始得。山僧以慈悲故。有落艸談。權引佛祖言教。與你商量。若諸方具眼者聞此。必惡心嘔吐。真正參學人。決定不向這裏死却。須是向上人參向上事。不見石鞏和尚初為獵人。路經馬祖菴過。問祖曰。和尚見鹿過去麼。祖曰。汝是什麼人。曰獵人。祖曰。既是獵人。解射否。曰解射。祖曰。汝一箭射多少。曰一箭射一個。祖曰。汝不解射。曰和尚解射否。祖曰解射。曰一箭射多少。祖曰。一箭射一羣。曰彼此都是性命。何必一箭便射他一羣。祖曰。汝既如是。何不自射。曰若教某甲自射。直得無下手處。祖曰。此子曠劫無明。從此斷盡。大眾。這個獵人。看他本不參禪。亦不念佛。初不做工夫。亦不看話頭。一聞恁麼舉。便云。無下手處。這豈不是直截的樣子。若這裏搆不及。且將個本參話頭。左看右看。一看看破。與古人契合也未知。無事珍重。

夜參。長沙老虎。咬殺紫湖狗。臨濟饅頭。可配曹山酒。古人各各顯家風。不意聞者皆奔走。休奔走。這裏雖則難領。却也省力。若能擔荷。管取與古人把手。踏碎毗盧頂[寧*頁]。其或未然。且胡亂說些家風。大眾進堂一月有餘。於中或得或失。或進或退。當自知分齊。不可央央庠庠。只麼度時。便當參禪也。兄弟。既到這裏。須生難遭想。難遇想。此事在上古。雖則為難。尚可云易。何也。彼時叢林多。知識多。同心兄弟亦多。所以動輙是一千五百。這邊參請。那邊求問。時中商量浩浩地。頗有發明。亦云間世有者。今則不然。予走徧天下叢林。所見知識也多。其間上等。教人念佛求生西方。其次。聽經學嘴頭。其次。誦經作福。這一著子。罕有提持者。間有提持。不過商量古人舊公案。去古轉遠。可謂自救不了。古人所棄。今時喚作極則事。為可惜者也。即如越中冬間坐禪頗多。要真正悟明。我三十年來。未見一人。做首座的。不過辦幾堂齋。持念佛。喚作話頭。不語抵作口實。無甚開示。學人進堂。並不請問如小豬撞乳相似。撞過一冬。喚作坐禪。遮個都是薄福事。有甚利益。兄弟。我忖己德。不當弄鬼眼睛。但惜佛法滅在此時。故不懼地獄。呈此笑具。眾中還有問話的麼。

夜參。惺惺寂寂是。無記寂寂非。寂寂惺惺是。亂想惺惺非。此古所謂料揀語。似有句祇是兩種。所謂藥病。今人不善方便。莫有不中其病者。不知向背猶且可。知而故犯。堅執不捨。乃云豈有二心。然則惟聖與凡。無可分別矣。殊不知亂想乃狂。無記乃愚。總是無明別號也。諸佛破無明。故出生死。凡夫著無明。故受輪迴。可不辯乎。今時有等稱悟道者。纔上單。做不得主了。祇這昏沉。尚做不得主。臨命終時。這個大昏沉。如何作主。既做不得主。你所言悟道者豈不自誤也。大凡做功夫。自己不能。所以入禪堂。結大眾。併力排遣。默默分付昏沉哥哥。你且暫退。人面前讓我些。他日出堂來與你敘舊情也。此是第一等識廉耻的好漢子。復有一等不懼大眾見笑。不欲與他惡識。無論坐時臥時。常在一處。斯須不離。欲望悟道。其可得哉。若是皮下有血的漢。見山僧恁麼舉。便冷地裏自己簡點痛處。猛著精彩。把個話頭一提提起。直下如一人。與萬人敵相似。驀忽醒去也未可知。不爾。則休得暗箭傷人。背地念大悲呪好。

夜參。安思危。樂思苦。此古人之至言。所以有終身之憂。無一朝之患。爾今兄弟家共住此一會。實非小緣。此事在古猶難。不悟且置。即如大悟之後。尚依叢林三二十年。今時人纔出家。便住小院。或守山坐關。或住菴堂廟宇。規矩有所不聞。道業曾不之辦。縱自在貪饕。干名覔利。光陰暗去。曾不知覺。無常卒來。曾何得知。除有智慧之人。密密觀察。念念提持。始不為其所瞞。此外更無出得者。兄弟。我輩學道。多為衣食所忙。不能成辦。今此雲門。雖非大廈。頗可容身。雖無美供。粥飯麤足。正好猛利修行。夏間酷熱。首座規矩稍縱。你等自宜簡點。不可依例度時。當如父子上山。各自努力。以求決了。若只恁麼度時。竊恐臨命終時。眼光落地。無可把柄。終是一端大患也。故余謂安思危。樂思苦。正今日之要語矣。

夜參。喫一交。長一智。經一事。識一敝。世間事尚且如此。豈有坐禪不知分齊耶。譬如行路出門。一步要知一步境界。出門十里要知十里境界。如是乃至百里千里亦復如是。兄弟家進堂已經三日了。其間還有識進退好惡的麼。不可儱侗度時。虗閑歲月。有甚麼益。大抵修行人。最初要知所擇。以佛性乃無為之法。用有為身心湊泊其事。大似方木投於圓竅。轉見其乖矣。必須外絕攀緣。所謂名利好惡是非得失。一切斬斷。內泯心識。直使如虗空寬廓。無一物可寄。放教閑閑地。如有氣死人相似。或可當其少分。若也心標二境。發心坐禪。早是差了。何況更要驅昏敵散。取是捨非。離動求靜。欲返無為之鄉。不亦難乎。故祖師云。非是相爭。是為心病。兄弟家於中還有識利害的麼。有則出來說個明白。

夜參。道遠乎哉。觸物而真。聖遠乎哉。體之即神。不可以知知。不可以識識。所以古人道開口成雙橛。揚眉落二三。舉心爭萬里。動念隔千山。兄弟。為什麼此事。這樣難為人。葢這一著子。在人本分上親切得緊。所以動念便乖也。不見瑞巖問巖頭云。如何是本常理。答曰。動也。曰動時如何。答曰。不是本常理。巖繇是豁然大悟。後每自喚自應云。主人公。噯。惺惺著。以後莫被人瞞。諾。諸方謂其弄精魂。以東塔長老即不然。祇這個瞞字。有許多喫緊為人處。盡大地莫有逃得。兄弟。還知麼。若也不知。山僧為你們說破。所謂一切聲色是瞞人處。一切語言是瞞人處。一切文字是瞞人處。如是乃至世間一切是非物欲利名恩愛總是被瞞處。而我出家之徒。既已跳出。復有生死可出。涅槃可證。如是乃至神通三昧禪定解脫光明相好。凡有名相礙於胷中。總被其瞞也。直得灑落落地。虗廓廓地。無一物挂於胷中。然後時節因緣到來。一念發明。疑情頓斷。始不受其瞞也。兄弟。還有問話者出來。眾無出者。師曰。如此。則你等都是佛。長老瞞不得也。下座。

夜參。秋老園林全體露。朔風猶與贈寒威。頻添榾柮團圞坐。黃獨權將糞火煨。食既足。不愁衣。心不負人樂有餘。寒涕交頥君莫笑。詔書何必苦相催。大眾。山僧不會談禪。且說篇鷓鴣辭為供養也。若是本分禪流。且學他上流。如懶贊和尚住南嶽。唐太宗欽其名。遣中使入山請之詔書三宣。始起撥糞火捉煨芋。寒涕交頥。曾不之顧。天使笑曰。請和尚拭寒涕。贊曰。那有功夫與俗人拭涕耶。使舉似帝。益加欽敬。兄弟。他古人不說什麼坐功參禪。而日用中事事合道。爾今兄弟誠有這等操略。有這等履踐。可謂不動干戈而坐致太平也。

夜參。曹山白酒紫湖狗。臨濟饅頭趙州茶。自來門風各各別。會而歸之總一家。大眾。既是各別。為什麼又云一家。眾中還有具通方眼分緇素辨得失的。出來商量看。僧問。古人道離心意識參。只如心意識作麼生離。師曰。把將心意識來。我為汝離。曰不知。師曰。要離作麼。僧問。文殊出女子定不得。網明出得。未審文殊過在甚麼處。師曰。文殊且置。即如網明還出得也未。僧無語。師抽身入方丈。

夜參。大眾急須會取好。莫教山僧開口。若開口後便奔流度仞遏捺不住了也。所以古人道開口神氣散。舌動是非生。若未開口已前。這一著子。在你諸人分上。甚是省力。甚是現成。你等還肯麼。若肯。出來商量看。

燃塔燈。夜參。是燈不自炤。非燈不炤他。是非都去了。皎潔永無差。大眾。此人人頂門上這一著子大事。輝今耀古。無欠無餘。本來現成的。為甚麼都云不會。爭似性泉等一班居士各出己資。共轉大用。來此福城寺。燃點塔燈。直得巍巍乎若須彌之峙大海。煌煌然若火樹之開鰲山。自一燈而至千萬燈。燈燈無盡。與星斗奪其光輝。從一級而至六七級。級級騰空。與太虗為其伴侶。此不礙彼。彼不礙此。復能周遍互融。彼即是此。此即是彼。故得重重無盡。孤明朗炤。毋論人類鬼類地獄類畜生類。一念便超諸佛地。爍破昏衢。不管事障理障所知障煩惱障。剎那消入妙菩提。如斯勝利。讚莫能窮。簡點將來。猶是莊嚴邊事。若論人人本分上又且不然。這一著子。非明非暗。非色非空。實謂千日不足並其耀。萬聖不能掩其輝。亘古亘今。曾無間然。苟能一念知歸。便同三世諸佛。較前功德。百分千分萬億分百千萬億分算數譬喻皆所不及。汝等兄弟還肯承當麼。若也不肯。山僧引咎自歸也。良久云。祇這無明種。高明朗太虗。

夜參。吾心似秋月。圓滿光皎潔。無物堪比倫。教我如何說。噫。大小寒山。徒為文殊後身。口門窄。說不出。老朽又且不然。吾心似秋月。圓滿光皎潔。無物堪比倫。雲門已漏泄。大眾。且道雲門大師作麼漏泄。良久云。胡餅也不記得。

夜參。未明出世。潑天豪富總虗花。若了自心。赤骨貧窮也快樂。大丈夫。須猛煎。割世網。斷狂業。急省取。牢把捉。胷中蕩蕩地。時內惺惺著。見聞與覺知。及早尋下落。天堂與地獄。皆是自心作。諸行無常一切空。即是如來大圓覺。

夜參。依經解義。三世佛冤。離經一字。即同魔說。所以奄提遮女問文殊師利云。明知生是不生之法。為什麼却被生之所縛。答曰。其力未充。昔者進山主問修山主曰。明知生是不生之法。為什麼却為生之所縛。答曰。笋畢竟成竹。爾今作篾使得麼。進曰。將謂你是個人。見解如此。修曰。某甲祇如此。老兄又如何。進曰。此是監院房。彼是厨庫房。修不肯。問地藏。藏答曰。此是知事房。彼是常住房。二人禮謝。大眾。修山主參得文殊禪。不依經。不離經。如同一模脫出。為什麼地藏父子不肯他。須知祖師門下別有長處。眾中還有人道得。出來伸氣。如無。老漢自道去也。良久云。壺中有世界。別是一乾坤。

夜參。學道無他術。只要心真實。遠離虗妄緣。與佛為等匹。若也指東不著西。喚南却作北。如此修行者。云何免地獄。諸佛與菩薩。捫心常痛哭。呼喚不回頭。悵然摩胸腹。若得一個肯。千足與萬足。

夜參。千兵易得。一將難求。斬將破關。立地封侯。立地封侯即不問。還有斬將破關者麼。若有。絲毫瞞你不得。若無。不妨瞞你諸人去也。今日維那頻請老朽上堂。我道不上堂即上堂義。何以故。若待老漢登曲彔木床。鼓兩片唇皮。弄鬼眼睛。成得什麼邊事。所以古人道。閉門打睡。接上上機。顧鑑嚬呻。曲為中下。今日有僧舉黃侍郎問雲棲大師。昨夜老鼠唧唧。說盡一部華嚴經。雲棲云。猫兒突出時如何。黃無語。雲棲自代云。走却法師。留下講案。我聞堂中有僧著語云。拄杖頭上灰厚一寸。是何言歟。未審這一轉語。點黃侍郎。點雲棲耶。凡所發言。須與公案合轍。豈可儱侗。若問山僧即不然。猫兒突出時如何。直向他道這畜生。老僧不識佛法。但為諸方點病而已。

普說

佛涅槃日普說。今朝二月十五。處處敲鑼擊皷。報道釋迦如來今日涅槃。一切人天以樂為苦。何故如此。不見經云。如來證涅槃。永斷於生死。若能志心聽。常得無量樂。且道作麼始得。古云心佛眾生。三無差別。佛所以異眾生者。洞知生死根元。無生死可斷。故稱永斷。眾生所以異於佛者。為生死所轉。枉受輪迴。是以六道全不知有生死可出。二乘執有生死可出。有涅槃可證。於無取捨中妄興取捨。為佛所訶。惟有諸佛。生死涅槃。平等勘破。是稱世尊。無與等者。噫。大丈夫漢這一坐具地。阿誰無分。讓他古人。不見世尊初生。便乃指天指地。周行七步。目顧四方。曰天上天下。惟我獨尊。兄弟。將個惟我獨尊貼在額角上看看。還推得到世尊分上麼。雖然。也不得草草。即如如來捨王宮。往雪嶺。修行苦行。豈不為垂範後昆耶。不知今時兄弟一出家來。不行一日行。不看一句經。不見一個知識。不參一日禪。不用一時工夫。便乃現成受用。自稱悟道。誑嚇男女。作地獄業。新雲門敢曰。你所悟的。從何因緣。是何道理。從誰印許。世尊成道。於塵點劫前。尚藉悟繇。乃云奇哉眾生皆有如來智慧德相。良繇妄想執著。不能證得。是後東西兩土祖師。證悟分明。授受不亂。各有源流。莫不為闢除邪慢。使真燈不斷者也。兄弟。若欲真正期脫生死。繼彼慧命。不消別求方便。只將永斷於生死話頭頓在面前。但看父母未生前是何面目。從何處來。以不知來故。名生是一大事。此身敗壞。向那裏安身立命。從何處去。以不知去故。名死是一大事。即此一大事。目為佛知見。如來以之開示。眾生以之悟入。悟入即是永斷生死。不悟即是枉受輪迴。其間有個兄弟出云。澄長老。將謂別有長處。元來依經教。引葛藤繫縛人。只如真實分上。曾有所謂生死涅槃耶。老兄。你且說得極是。真實分上元無這話。經云。妄認四大為自身相。六塵緣影為自心相。身心既是妄認。何處更有生死涅槃耶。又云。如夢中人。夢時非無。及至於醒。了無所得。真得恁麼地也無。且如夢中所見山河大地草芥人畜。喜怒哀樂。乃至身心。與覺何異。譬如夢中殺人。事露被捉。拷逼萬端。求脫無計。苟得一醒。了不可得。非遣之不可得。非用功不可得。是畢竟不可得。非惟苦樂之境不可得。乃至夢中身心亦不可得。兄弟。如今覺時能如夢覺否。若不如是。切不得言語抵釋好。古云。毋自欺也。實是個自欺不得。無常到來。無人相替。如相委悉。直下提持。如未即信。山僧有末後句。舉似大眾。拈拄杖云。會麼。會即便會。不會。到方丈來問。

雲岫菴回泉師請普說。通玄峰頂不似人間。心外無法。滿目青山。韶國師不妨為一代宗師。發言吐氣。盡事盡理。合宗合教。萬古之下。莫有繼其跡者。山僧到此雲岫菴中。事事有別。何也。羣峰環拱。大海汪洋。城市烟村。盡目所收。森羅萬象。一印無異。水現琉璃之色。山呈金碧之輝。黃龍現於畎畝。白米堆於倉廩。堯風蕩蕩。村落聞擊壤之聲。舜日輝輝。稚子鼓謳歌之舞。太平之治。無可加焉。何須更覔玄妙。互相是非。以心逐心。是為心病。還有不動干戈而坐致太平者麼。若有。則四恩三有。一齊報足。若無。出家兒父母甘旨不供。國王差役不及。恰好趂此無事之秋。把個父母未生前這一著子。頓在目前。朝參暮扣。肩膊上擔子折。脚跟下紅線斷。作灑灑落落的衲子。也不枉此娑婆世界裏走一遭。亦不枉離親割愛出家行脚志氣。雖然。此是世間第一等好事。須是好漢得而為之。舉大明國僅得一二而已。其次。則根機未逮。力量未充。不若向萬行門中。老實行將去。所謂人所不能學。我當學。人所不能行。我當行。人所不能忍我當忍。人所不能捨我當捨。更把一句阿彌陀佛牢牢把住。不令斯須放空。時節到來。功夫純熟。導師為你說破也未知。山僧本為遊山至此。而回泉老師挽我登此寶座。演揚法要。山僧自忖無甚奇能。只可借他古人現成語句。代為舉揚。若論本分上事。你諸人只好自參。全靠山僧不得。還有自解承當的麼。若無。不妨我遊山好。更有一偈舉似大眾。山海田園一目呈。不教心外覔無生。圓通自是超聲色。忽聽鴉嗚三四聲。

普說。兄弟。山僧無甚長處。但以強記。祇記得古人現成話。你諸人或曾看教。或參公案。記得些閑言剩語。人前問答時便有。閑居靜坐時便無。是名活了不得死。此病最重。若欲治者。必須把從前惡知惡見。盡情放下。把個死話頭頓在面前。直待冷灰荳爆。方始痛快。或有一等漢。終日死堆堆地坐。恰似三家村裏土地相似。動也動不得。古人目為黑山鬼窟。這個喚做死了不得活。此病亦難治。若欲治者。必須把個話頭玲玲瓏瓏提將起來。左看右看。一念看破。始知從前都是錯用也。或一等不死不活的。却無病痛。正好用工。如廣額屠兒文殊石鞏之輩。一聞便悟。葢其無病故也。大眾。山僧所舉。並是真實。如能相委。決不相賺。

普說。難難難是遣情難。情盡圓明一顆寒。方便遣情猶不是。更離方便太無端。大眾。遣情猶易。惟做長老為是非主人更覺其難。所以智者大師云。我不匡徒領眾。位在六根清淨。以領眾故。祇在五品。噫。聖人猶有此言。況凡夫乎。只如我此一狂弟子。甚為不作法。動大眾念。欲留之。有違大眾。欲遣之。有缺慈悲。倘彼失志還俗。即我損其善根也。故我世尊攝授調達善星出家者。恐其為輪王。眾受害故。方便護持耳。此事在長老分上極為難。在眾兄弟分上亦是一椿良緣也。何則。若是真正用工的。凡於善惡境上。少形念慮。已覺白雲萬里。何況於中論是別非。說好說惡。然這等說話。猶是初心分上事。若是大乘人見處又且不然。煩惱現前。則菩提成。觀逆常順。猶如蓮花。故云。高原陸地不生此花。淤濕汙泥乃生此花。所以菩薩自敘我五百劫修此忍辱。未知忍辱。為王割截。心無嗔恨。乃知忍辱。我成佛時。當先度汝。豈非因逆而成順也。提婆達多。是佛積世惡友。經云我因提婆達多善知識故。疾得阿耨多羅三藐三菩提。豈非因逆疾證也。實猶亂世取封如反掌。非太平之可比耳。這個猶是佛對眾生說。不對佛說。若對佛說。有所忍的境。有能忍的心。烏得名為佛也。昔者黃龍南公行脚至積翠。為書記。慈明為住持。初見其少叢林。心頗輕之。聞其陞座呵貶諸方。一一皆其病處。繇是投誠。懇入室。慈明辭之再三。乃云。汝是雲門下人。必解雲門禪。當時洞山參雲門三頓棒。還有喫棒分。無喫棒分。南曰。有喫棒分。明曰。恁麼則終日鴉鳴鵲噪皆應有喫棒分。南公禮拜退。是後屢次請問前話。必以詬罵。南曰。罵豈慈悲耶。明曰。爾作罵會耶。南豁然大悟。兄弟。祇這是逆順一著子境界。古人不作罵會。作什麼會。還有悟處也無。看看。未透關的人。有甚麼閑工夫。因他閑事長無明也。更有一偈。舉似大眾。觸目不分人道蠢。見機而作又言奸。不知那樣教人做。為人難做做人難。也不難。不見拄杖子。無心到處閑。拋下拄杖子云。不得動著。動著即打折你腰。

普說。龍得水時添意氣。虎逢山處長威獰。從來乾道無私曲。大地年年一度春。大眾。且道衲僧憑何節目。便乃高挂鉢囊。抝折拄杖。笑傲雲山。放心自在。還知麼。若也不知。且不得草草。須知生死是無大得大的一段大事。上至人天。下至蠢動。皆同這一著子。直須透金剛圈。吞棘栗蓬。始得恁麼。豈不見阿㝹樓䭾性好打眠。世尊見而訶曰。咄咄何為唾。螺螄蚌蛤類。一睡一千年。不聞佛名字。繇是激發。七日不眠。失其雙目。得半頭天眼。噫。古人有語云。養子不教父之過。訓導不嚴師之惰。教而不受。如之奈何。觀他世尊父子一激便發。獲益如是。可謂嚴師賢弟矣。昔者黃龍南公與僧為友。其友好睡。南公好坐。其友反責云。爾終日恰恰地像三家村裏土地相似。學坐禪耶。南公起身躬自謝過。復坐如故。識者知其為美器。以後南公名葢天下。後世聞者莫不敬畏。而彼友絕不聞之。佛說不放逸功德不如是乎。如此。則執坐非無益也。故智者云。四威儀中。惟坐為勝。四祖一生脇不至席。今人不然。將個坐禪為兒戲。不得已隨例上單。不彀三寸香。大似水搖笆樁相似。有勸之者。乃云。昏沉又不是那。苦哉苦哉。如此見解。欲期聖道。不勝其難矣。豈不謂教而不受者乎。若是有氣魄的。見恁麼舉。便向單上挺起腰骨。撑拄眼睛。默默分付昏沉的嫡親哥哥。你須迴避。我斷不與你相狎也。把個本參話頭頓在面前。如靠須彌山相似。不悟不休。誠能如是。縱不能如樓䭾現成四果。繼彼南公高躅也不為難。苟不如此。有歲月兮促君壽。有鬼神兮妬君福。他日閻羅大王算飯帳。且道合哭不合哭。

夏至日普說。冬至至日長。夏至至日短。陰極則陽生。陽消則陰長。大眾。此是天地一年去來增減。是名生滅。而虗空還有恁麼事麼。然天地為一大天地。人為一小天地。既等天地。寧有不等於生滅耶。要見何者是人身中的生滅。只如六根所對六塵。不出見聞知覺。繇見聞故。於中緣塵分別。作是非逆順得失取捨如是等種種名相。皆名生滅。若一念不生。回觀常住真心。還有生滅也無。所以古人目為無陰陽地。既非陰陽。上至諸佛。下及含靈。等皆具足。現前受用。奈眾生為無明所覆。煩惱所纏。雖然具足。不獲受用。所以勞他諸佛。東西兩土諸大和尚。出廣長舌。運無礙辯。以種種因緣。種種譬喻。種種言辭。種種方便。調護眾生。無非欲令眾生一念不生。全體顯現而已。兄弟。發心出家。心標二境。祇欲離非取是。捨動求靜。牽纏意識。擾動心海。欲望其一念復歸圓覺。其可得哉。如是擾動。不但不得靜功。縱饒獲得非非想定。猶名凡夫。豈靜功之可得乎。何也。葢此事。非功行所至。故佛云如我所說法。定慧力莊嚴。假如羅漢得八萬劫大定。以及漏盡神通無不畢備。猶未見性。祇目小乘。阿難積劫多聞。以未見性。不能免離摩登伽難。是知見性一著子。定慧有所不及也。兄弟。還有見性者未。若也未見。則不得草草打哄度時。以當平生。從曠劫來不知有多少夏至。去來增減尠有知者。如今日不能了去。乃至未來又不知有多少夏至猶未能解脫。於中受不可說苦樂昇沉。乃得到頭。若真正了得的。於中求去來今生死了不可得。既知不可得。則知古人云有物先天地。無形本寂寥。能為萬象主。不逐四時凋。未過關者看看。

普說。大眾。人信我不信。非我不信。不足信也。我信人不信。非彼不信。信不及也。憨山老人語句。甚是尖新。超今越古。爭奈未曾註破。祇可自知。山僧今日不惜眉毛。為你諸人註破也。人之所信。信於世間。所謂有我有人有身世有眷屬有田產有金帛有名利有恩愛。如是之法。皆名幻有。有而不真。其猶水上之泡。鏡中之像。陸地之焰。空中之花。可見不可取。而凡夫之人。迷情所執。妄信為有。以聖智所鑒。了不可得。故不足信。道人所見不同。了達真空。本無所有。所謂無身世無是非無得失無冤親。廓同法界。纖毫不得。故世人信不及也。且聖賢有現量。凡夫有比量。世間之法若是有者。何故一息不來。便同隔世。毫不可得。何止奄息合眼入夢。彼此不知。如此。則凡夫所信是假。聖賢所信是真。然有四種料揀。若信世間。不信出世間者。是凡夫。信出世間。不信世間者。是二乘。二俱不信者。是愚人。二者俱信。是菩薩。然於初心菩薩。勢難兩兼。當先務其急。譬如攫金者不見人。探珠者不見水。一直勇進。得其金珠。然後可以利己利人。苟顧危亡。較利害。忖得失。思前後。則終莫可得也。修行之人亦復如是。家鄉名利得失恩愛。必須一割割斷。危亡利害。一切不顧。斯可直進。復須識病。所謂捨動求靜。驅昏敵散。厭事忻理。乃至六度萬行禪定解脫。以及佛之阿㝹菩提。凡有大小名相。纖悉有重於心者。皆名障礙。故須一切斬斷。直使胸中常閑閑地。像個有氣死人相似。管教有日保任去在。不能如此。將個生死二事頓在面前。如手握太阿寶劍相似。毋論是非好惡。提起一揮。莫留朕跡。自然有入頭日也。餘不瑣瑣。各各珍重。

普說。今人猶如螻蟻入穴。疑為不是。又走出了。善知識說言。此原不是。何時得到穴中去。

普說。今人胡喝亂喝。殊不知古人下一喝時。如舉烽火。諸侯皆至。如放號炮。伏兵齊起。不是容易的。若是紂王因媚妲己喜笑。漫舉烽火。後來真正有事。所舉烽火。諸侯亦皆謂是妄作而不至矣。

茶話

雲門結制茶話。大眾。大凡衲子一動一靜。一出一入。俱要辨明題目。題目分明。則修道不致混濫。何名題目。只如辦茶。名為結制。夫結者結同志之友。制者制伏狂心。假如在家之士。無論善良。緇素有異。非在所結之內。便如出家師友攀緣名利。涉獵俗務者。亦非所結之內。惟有發上上志。同期出世。以生死為苦。以道德為懷。得失不動其心。名利不干其慮。如是千萬中難得一二者。與其結之。是為生死之友也。其猶亂世結盟以拒羣盜者。一苟得其友矣。若不立誓。制伏其心。雖結奚為。故須制其貪心嗔心癡心名利心是非心得失心罣礙心疑惑心狂亂心。一切制伏。不令再起。如一刀斬一握絲。一斬一切斷。更無不斷者。如是用心。不假功程。便同本得。天然自性。豈假強求。求得之者。得亦不真。說個用功。早遲八刻。苟無如是利根。且把本參話頭頓在面前。晝夜挨拶。以悟為期。忽爾開明。不枉今日之結友也。故茶猶齋。齋者齊也。齊心辦道以茶為制。春秋歃血立盟。實有倣於道人之意耳。

茶話。凡學道者。猶如種禾。日日要見工程。以至收割已竟。方始放心。若是應種不種。當耘不耘。失其時序。欲望其收。葢亦難矣。今時兄弟家。徒見古人一語之下。心地開通。半軸之中。義天朗曜。便向門頭戶底。學一轉兩轉語句。以當平生。參學。便乃放心自在。笑傲雲山。更不加功詢法。不亦難乎。未悟之人。且置而勿論。只如已悟之人。豈肯便放其心。故曰大事已明。如喪考妣。故有牧牛之說。所言尋牛者即參扣話頭也。見跡者初見靜功也。見牛者即開悟見性也。放牛者斷習也。牛馴者習氣薄熟也。牛睡者忘功也。忘牛忘人者證二空也。返本還源者得正位也。經云十劫坐道場佛法不現前。即此位也。此乃猶是因心法身。未說報身。若論報身。歷劫熏修相好。方乃成佛。故梵語盧舍那。此云福智圓滿。所以南泉石鞏等諸大老有牧牛之說。豈是如今這等容易。經教不明一卷。公案不透一則。出語大似醉人。一任便宜自在。規矩不循。威儀不整。於止靜時強坐一炷香。坐香纔罷。便乃出外閒遊。乃云無罣無礙。纔上單來。便被昏沉。及與散亂。遞相溷擾。却不奈何。即起寄心放逸。不知不覺把好光陰差過了也。山僧不解佛法。所說的都是老實事。若肯相悉。不枉同住。若不相信。莫謂山僧不說好。

茶話。古人於朔望前一日。住持備茶者。謂之普茶。普會大眾敘半月之程。用考功績也。今時叢林。徒有備茶之禮。曾無考績之說。徒費檀信供奉之心。住持營辦之念。於事何益。且天下億萬之中。曾得一二出家。既出家已。千萬之中。得一二發心修行。既發心已。千萬之中。得一二坐禪。我等既已坐禪。不可因循度日。昨日已是差過。今日不可更踏其穽。須猛著精彩。此生決要了辦。不爾。則誓不休也。堂外者自作念云。佛會難逢。福田難遇。大眾難值。我等盡心供給。不令乏少。倘彼得道。我等可作得度因緣。此只是中根所見。若是上根即不然。觀他溈山典座。雪峰飯頭。百丈開田。雲峰化主。皆不壞日用而心契真乘。彼既丈夫我亦爾。好事豈可都讓別人做了。我等亦當晝夜竭力參扣。倘或發明。不空出家也。大眾。山僧不解說法。但所舉的俱是真實。如肯依行。必不相賺。

徑山馮秀才請茶話。念地獄苦。發菩提心。不知者以為離地獄別有菩提。安知菩提云覺。覺知為苦。發心求道。是名菩提。無別有也。如世人無知。五欲所繫。名利所拘。恩愛所綑。冤憎所縛。無繇出期。葢不知為苦。不求出離。是則為迷。苟一念覺知。發心解脫。便乃棄恩愛。遠名利。斷五欲。離冤憎。撇家鄉。拋妻子。抖擻塵勞。逕身獨脫。可謂菩薩一念發心便登正覺也。不意到出家地位。反認菴堂廓宇為家。以施主為親。以徒弟為子。多方繫縛。如欲坐禪參學。不勝其難。是昧其初心也。更有一等兄弟。發心參學。為惡知識所誤。或自緣經教。心標二境。祇欲離動求靜。捨妄取真。除昏敵散。致使終其身而不能見道者無他。葢繇心緣二法故也。豈不聞經云識心達本。解無為法。故號沙門。豈無為法中。有如是等閑名相耶。故我本師為斷如是過故。說常樂涅槃。故曰。一切法趣。涅槃是趣不過者。夫涅槃者安樂也。惟安與樂是人所欲。然有大小。佛及菩薩永捨二死。是大安樂。聲聞緣覺已盡分段。更不受生。是小安樂。譬如世人負千百觔擔。不勝勞苦。一念放下。便覺慶快。是名安樂也。如此則佛及菩薩如擔擔到家者。聲聞緣覺如中路放下者。小大雖異。安樂是同。故山僧常教人放下。諸兄弟猶以為未盡反致狐疑者無他。但求道不真。厭苦未切耳。若兄弟家或看教者。名相煩心。葛藤纏繞。或坐禪者。昏散作對。非是成敵。一念放下。便覺痛快也。譬如世間人有極苦事。一念解釋。便知安樂。如不苦不樂人。雖終其身不能自知。修行人亦復如是。有極難故。然後知其為易。若疑信相半。悠悠自適。莫知所反。望其安樂。不亦難乎。

天寧寺茶話。世亂始知烈士志。事難方顯丈夫心。所以此法華經。如來在世猶難。況濁惡世中受持演說耶。然受持演說。不以為難。施主捨所難捨。常住辦所難辦。是為甚難。然施主割其餘分。其難猶易。常住求人之難求。又覺為難矣。況三五百眾同居。無分田寸土。皆出心力經略而得之。寧非難之至難耶。初非為己。先欲成人念佛法之將湮。痛慧命之斯絕。故不憚勤勞。建茲勝會真菩薩之運心也。然我在堂安享大眾。當思報恩可爾。所謂恩有多種。諸佛捨淨妙土而示生惡國之恩。諸聖賢輔佐助宣之恩。諸祖捨萬死一生求教翻譯之恩。國王大臣匡護之恩。檀那捨所難捨供養之恩。會首常住辦所難辦之恩。恩德極多。不能備述。欲報無他。惟在精勤學道而已。兄弟家。進堂兩月餘矣。未審有解報恩者也未。若有。則無論佛恩君恩親恩。施主常住。一齊報足。所謂一念歸真。日用斗金非分外。若未報得。實謂時飡粒米也難消。然根基利鈍亦有不等。未可槩言。但不可少其退省。假如今日常住辦茶。是為考功茶也。考其半月中間得何功業。解得幾句佛法麼。誦得幾部經麼。作得幾件好事麼。或豁然開悟麼。或念佛純熟麼。有則自生歡喜。無則痛加鞭䇿。前半月已差過矣。向後不可仍前差過也。若如是者亦可云報恩也已。若是喫閑飯。鬬是非。造謗書。揭惡欵。損行止。如此修行。實為魔業。所謂滴水難消。尚不免於地獄。何能望成聖道哉。何也。儒門有隱惡揚善之句。佛氏有護善遮惡之戒。若彼有過而謗者。律名有根波羅夷。若彼無過而謗者。律名無根波羅夷。波羅夷是梵語。此云棄。有犯此者永棄佛法邊外。不復更有沙門名字。夫有根無根謗人。皆得波羅夷罪。今時學者思不及此。無論師徒道友。一有觸忤便寫揭帖。揑造惡欵。曲盡小心。沿門投遞。縱彼有過。寧不思梵網經云說四眾過戒謗三寶戒。學者豈不讀耶。諸方惟尚玄解。而論不及此。余一有聞。不覺痛心切齒。所謂師子身中蟲。自食師子身中肉。非餘外蟲而能食者。繇是而推。佛法皆因自破。豈三武而能破耶。我輩受施主供養。負大眾殷勤。所圖何事。作此行徑。既往不咎。向後切不得如此。若不循諸佛之誡。有歲月兮促君壽。有閻王兮妬君福。甚可寒心。珍重。

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第四

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第五

門人明凡　錄

吳興丁元公山陰祁駿佳　編

頌古

世尊初生

獅子初生便異羣。等閒哮吼好驚人。韶陽冷眼難瞞過。打殺擬圖天下平。

世尊陞座

坐臥行藏本自然。文殊特地逞顢頇。阿誰日用不如此。何故人人作話參。須領略。有交關。山河莫向鏡中看。

世尊拈花

拈起人天盡失措。頭陀解笑樂為苦。承虗接響謾流傳。賺殺兒孫無盡數。

女子出定

相逢不拈出。舉意便知有。更欲問如何。金毛變作狗。

南泉斬猫

是彼是此起論端。幸有公心鹽鐵官。提起利刀這一剁。不知此外幾何般。欲顯克家子。公案要伊圓。豈識趙州解機變。草鞋頭戴把人瞞。

狗子佛性

佛性有。佛性無。不許重重唱鷓鴣。脚底若教紅線斷。達摩元是老臊胡。

臨濟參大愚

牛身喫跌馬身翻。始信婆心非等閒。多口自招三築脇。風顛繇是弄顢頇。

曹山好顛酒

獅子出窟恣游戲。自在縱橫絕諱忌。野干狐狼漫欲隨。等閒哮吼驚天地。

北斗藏身

問得希奇答亦巧。言前薦得猶遲了。人皆愛月夜眠遲。我獨惜花春起早。

雲門對一說

對一說。休辯別。踏著秤鎚原是銕。韶陽靴裏動脚指。宗門教門同話月。

雲門倒一說

倒一說。六月紅罏飛片雪。昨夜海神怒不已。一鞭擊碎珊瑚月。

法眼指簾

當場掇出膠盆子。沒眼韓獹逐塊來。若解言前這一著。清凉無地可藏埋。

德山托鉢

無言音韻語如雷。逼塞胸襟祇自迷。已得巖頭傍著眼。得便宜處失便宜。密啟意。絕施為。攔頭把柂共維持。後來祇得三年活。引得兒孫逐隊疑。

若見不見。自然非彼不見之相

愁腸百結事難別。啞子喫苦向誰說。有語只可訴東風。相知爭解心中屈。

洛浦云。雖在寰闠裏。要且無人識

大隱居廛小隱山。休將心識欲逃難。天書天子簡點作。誰識簡點趙大郎。

臨濟云。我當時得黃檗三頓痛棒。爾今更思一頓又安得

三頓直如蒿子拂。一喝從教三日聾。黃河水是源頭濁。此道方知異別宗。

善財參德雲比丘

渺然雲水路途窮。進退無尋沒影踪。依稀似曲方堪聽。又被風吹別調中。

宋太祖問僧。如來六年成道。成得箇什麼。僧無語。雪竇著語云。將謂陛下忘却

皇帝面前不造次。權將柳絮喚狐裘。豈知逐語尋言者。翰墨從教入御樓。

京寺回祿。太宗問僧。白馬壇上放光。為什麼這裏却遭回祿。僧不對。後有著語云。陛下不忘付囑

寶壇放光。京寺火爍。正眼看來。兩皆是錯。只有金輪聖天子。不昧靈山親付托。

瑞巖主人公

容谷步虗聲。一問還一答。覓之無形影。音聲又非別。求之不可求。撇之不可撇。思量惱殺人。悶悶彊自歇。

婆子燒庵

撲面來時無一物。明眼衲僧莫輕忽。髑髏一喝三日聾。直下須彌踏出骨。

馬祖三十年不少鹽醬

一尺水。一丈波。知恩方解報恩多。法堂高呌悔悔悔。恨不當時兩踏何。

罽賓國王斬尊者首因緣。雪竇著語云。作家君王。天然猶在。黃龍新和尚云。既是作家君王。因甚臂落。大慧和尚云。孟八郎漢又恁麼去也

公案參差較不多。擬思量處轉誵訛。老僧無力資譚柄。只向人前念佛陀。

臺山婆子

一指點。二勘破。彼彼商量都話墮。銕牛自是烱雙眸。擬意思量却差過。

皷山赴請

中途折箭有因緣。不是安排非偶然。句裏若知虗實意。蚩尤雖勇怯軒轅。

黃龍參慈明

若有喫棒分。慈明不合恁麼道。若無喫棒分。雲門不合恁麼道。兩頭如不解。中間空懊惱。若人認得聲。哩哩蓮花落。

清淨本然。云何忽生山河大地

有口道不得。有眼見不及。報汝解空者。不許離聲色。

五位正偏

正中偏。啞子喫苦向誰言。開口已招人貶笑。祇應肚裏哭蒼天。

偏中正。物物頭頭行正令。信手拈來用得親。擬欲求玄俱是病。

正中來。云何石女也懷胎。天明生箇白頭子。九月楊花遍地開。

偏中至。狹路相逢不須避。線去針來本自然。目擊道存兩會意。

兼中到。動靜不分真箇妙。著衣喫飰本尋常。却似大蟲裹紙帽。

靈雲見桃花(以下四則俱無擇師請)

幸哉尋劒客。眼睛清且直。手捉炤妖鏡。識破玄沙賊。

臺山婆子

青草當路出。特地成荊棘。覿面有何故。却云好不識。

三玄三要

老儂不識字。錯讀己已巳。去問大大人。答我渠似你。

猫兒偏愛捉老鼠

磁石不吸銕。眼見水晶瑕。彼彼不相到。和尚是僧家。

黃龍三關

佛手驢脚生緣。虗實兩般並拈。不教徐六擔板。各自看做一邊。昨日前村下雨。今朝火內生蓮。石女呵呵大笑。說破值甚低錢。

高峯無夢無想

四大無我心如風。箇中誰是主人公。廓然撲落元無物。始悔從前錯用功。

師示眾云。天童和尚頌臺山婆子。可謂只解推倒。不會扶起。乃作三頌

趙州婆子。作用通天。用而不用。談而不談。聖莫能測。鬼莫能宣。便是諸佛。口掛壁間。且道何以如此。若知燈是火。拍手哭蒼天。

同道方知路坦夷。莫教脚下意遲疑。欲從舌底求消息。辜負先賢不借機。

是賊識賊。當行識行。傍觀者哂。知味者甜。臺山路直。何用商量。欲問如何。北斗南看。

世尊陞座

打鼓弄琵琶。相逢兩會家。既有知音者。下座脫袈裟。

大顛扣齒

寰中端坐定龍蛇。扣齒一般兩樣價。半是文公半座元。一寶拈來同一賽。

孚上座勘鼓山

口行人事探頭過。便乃翻身入賊窩。不是雪峯知的確。雙雙跳入是非窠。

德山托鉢

托鉢無言方丈去。諸方慢謂失便宜。不是巖頭傍著眼。從教後代逐狐疑。

九峯侍者不肯泰首座

元座功成一炷香。豁然脫去現空王。九峯縱有渾身口。欲問無門論短長。

婆子燒庵(剡城周九賓求頌)

撲面來時無一物。明眼衲僧莫輕忽。屈屈。若是臨濟揣出骨。

德山棒。臨濟喝。這箇婆子與並列。堪笑韓獹逐塊徒。浩浩商量無盡歇。

明得目前事。老婆賊已敗。打出虗空髓。莫教尋內外。

撲頭撲面。機如閃電。擬欲相酬。即已不便。

長水問瑯琊清淨本然話頌

騎賊馬。奪賊鎗。於中無事可商量。不知長水何緣故。留得清名萬古揚。

瑯琊不曾言。長水無可悟。八字如打開。兩手相分付。

宋太祖托鉢問丞相王隨曰。大庾嶺頭提不起。今日為甚麼在朕手裏。王無語

貧人思舊債。美曲換新聲。切勿隨他語。休論鉢重輕。

臥雲深處不朝天

一真法界本無方。南北東西個裏圓。舉意已知千里隔。若欲凝然墮聖顏。

漢月問再參馬祖因緣。黃蘗云。因師舉。得見馬祖大機之用。又仰山云。此是顯大機大用。請問如何是大機之用。師云。一喝分賓主。炤用一時行(以下十七頌俱漢月請)

一棒一條痕。一掌一握血。語下便知人。看孔方著橛。

如何是大機大用。師云。棒下無生忍。臨機不讓師

句裏藏機作者知。不教野干逐狐疑。三日耳聾猶是鈍。饒他吐舌也名遲。

機用則不問。如何是大的道理。師云。石女兒生子即向你道

舉意便令三界窄。無心凡聖總包含。泥牛昨夜狂心起。觸碎須彌跳出欄。

既有大機之用。如何是大用之機。師云。入門便棒。不名性[跳-兆+參]

霸陵橋斷數張飛。百萬曹兵箇箇疑。多智張遼雖識破。劉君早已渡江西。

進云。更有問頭。今世所略。請和尚慈悲具答。問馬祖而下。賓主句具在再參公案中。請問何處是賓中主。師云。擬欲買草鞋

隨流認得性。何喜復何憂。逢場去作戲。不必起閑愁。

何處是主中賓。師云。著衣與喫飯

使婢呼奴出現成。隨緣成辦任天真。若人識得東風面。萬紫千紅總是春。

何處是主中主。師云。舌頭短三寸

朝堂獨坐無人問。四海馳名天下歸。善理萬機隨意轉。龍牀憨臥許誰知。

主中主。從那裏得來。師云。甞年不出戶

本是深宮養聖軀。自始繇終步不移。當處湛然來去絕。欲求解會喪全機。

興化悟契棒因緣

觸著磕著。知痛識癢。爺死娘塟。全無伎倆。

雪峰是什麼

有語無語總是關。擬思量處隔千山。同生同死繇他說。漢語胡言當等閑。

有句無句

開口咬著舌。不待他人說。舉意便知親。活驚殺。好笑殺。

道吾捺倒

逐他言句覓疎親。電光石火解翻身。記得古人曾有語。不知誰是我般人。

銕牛過關

千斤擔子人甞放。這箇疑情脫下難。若解竿頭重進步。脫盡廉纖方始閒。

華嚴上堂

說過單刀直入。何緣賊來不識。若知諸法如夢。於中何有得失。

鹿門問楚和尚

解收不解放。就地轉身難。若識其間意。前三三與後三三。

婆生七子

呈橈舞棹出蘆叢。活計扁舟送順風。不識老婆何似者。聖凡直使兩無踪。

疎山造塔

旱地雷聲。青天霹靂。兩箇古錐。都來是賊。

工部石帆岳居士室中四壁皆書太極圖。師與一頌云

六九繇來別兩儀。分形設象示羣迷。爭知太極前前事。尼父猶云莫我知。

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第五

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第六

門人明凡　錄

吳興丁元公山陰祁駿佳　編

問答

僧參。師問你行脚事作麼生。僧畵一圓相。師畵破圓相。僧敲卓三下。師畵一圓相。僧又敲卓二下。師又重畵三圓相。僧以手抹却。師云。離此之外。別道一句。僧擬議。師便喝。

僧問如何是差別一著。師云。當斷不斷。僧無語。傍僧云。某甲斷得。師云。作麼生斷。僧云。適來肚饑喫飯。如今甚飽。師云。亦未斷得。僧云。和尚莫瞞人好。師笑之。

雲棲大師舉高峯海底泥牛話問師。師將傍僧推出。乃云。大眾證盟。

師問雲棲大師。婆子燒庵。這僧何不將錯就錯。大師云。將錯就錯。豈非大錯。

鶴林詣五臺參達觀大師。盤桓夜深。大師云。你信得及麼。林云。信得及。大師云。既信得及。可將法華經拋入尿桶內去。林如所言。諸方疑駭。後師特往問林。有此事否。林云。實有此事。師曰。你當時見何道理。便恁麼來。林曰。我當時聞大師語。忽憶善財參勝熱婆羅門因緣。便乃如此。師曰。如今還有疑否。林曰。此是地獄之因。豈得無疑。師曰。我今問你。你須實答。汝信得及否。林曰。信得及。師曰。汝真信得及否。林曰。真信得及師曰。既信得及。割取頭來。林不知所措。師便喝。後舉似達大師。大師驚云。阿耶阿耶。鶴林萬劫地獄。湛然一轉語已出之矣。大司馬吳本如云。不然。如荊軻刺秦王。須得樊將軍頭。將軍與之。倘鶴林與之。師作麼生。師曰。誰是其人。本如罔措。大師云。司馬又輸却了也。

雲棲大師問眾。亡僧遷化後。向什麼處去。眾下語皆不契。師云。多謝和尚罣念。一眾改容。

若虗問百丈在扭鼻處。已領自己。云何後來耳聾三日。師曰。末後一著。始到牢關。曰請師落草。師曰。此是他家極妙處。今時人多只認自己為極則。不信向上一著子。語次。偶聞雷。若虗指鉢盂。師云。如何是末後一著。始到牢關。曰不會。師曰。不但降龍。亦能伏鬼。

僧問如何是異類中行。師曰。輕打我。輕打我。一客云。我會也。我會也。師云。你作麼會。客作驢鳴。師休去。

喫芋次。問客。天是禪。地是禪。且道芋頭是禪不。客拈起芋頭。師曰。未在。客云。師意如何。師拈起芋頭擘面便擲。

神珠參問不恁麼問時如何。師曰。是戲論。問恁麼問時如何。師曰。也是戲論。問恁麼不恁麼問時如何。師曰。亦是戲論。問不恁麼恁麼問時如何。師曰。總是戲論。曰還有不戲論事否。師曰有。曰如何是不戲論句。師曰。這箇是戲論。曰和尚忒欺壓人。師曰。也有恁麼人肯恁麼來。

神珠問即此用離此用。某甲極看得妙。師曰。此是甚麼人語曰。是百丈。師一喝。珠曰。師是曹洞宗。何以如此。師便打趂出。

僧問萬法皆我。為什麼轉得轉不得。師云。牆外是什麼。僧擬議。師曰。又道萬法皆我。

師同大司成陶石簣無念師向火次。石簣曰。無念師在。阿師得力句。乞為舉似。師曰。向火背猶寒。

李次公問。老師。還驗得某甲麼。師曰。你是箇無主孤魂。陶石簣曰。他是有主的。師不答。次公云。老師安知某甲無主。師曰。好箇有主的。

麥浪問和尚百年後向什麼處去。師云。山下檀越人家作頭水牯牛去。曰只恐不能拖犂拽耙。師曰。你肯承當我便休。曰帶得這些人去麼。師曰。帶得。曰作麼生帶得。師曰。大家䘖取一莖草。

麥浪舉黃中丞訪少林和尚。未下轎。便問世尊生下。一手指天。一手指地。雲門大師云。若被老僧看見。一棒打殺。餧却趙州狗子。貴圖天下太平。我今日要一棒打殺和尚。和尚還作麼生。少林無對彼時若問和尚。和尚作麼生道。師云。待中丞脚跟點地。却向他道問。古人道鴛鴦繡出從君看。不把金針度與人。三乘十二分教。一千七百公案。俱是鴛鴦。如何是金針。師拈起淨瓶云。這箇是淨瓶。云這箇亦是鴛鴦。不是金針。師云。却被汝道著。

六禺問和尚未到此間。大眾未集法會。是何境界。師曰。門對陶公嶺。如何是法身。師曰。背倚秦望山。如何是法身向上事。師曰。開口道不得。曰道了也。師曰。好狗不逐塊。又問世尊拈花是敗闕。和尚上堂不惟拈槌竪拂。抑且說長道短。是敗闕不。師曰。被汝勘破。曰如何得無敗闕。師曰。喫三頓飯。曰猶是敗闕。師曰。喫飯又恁麼去也。乃曰。師僧家不解歇心。只管於自心起種種異見。若是坐得斷的。佛來也三十棒。魔來也三十棒。進曰。既云坐斷。為什麼佛來也打。魔來也打。師曰。只為喚作佛。喚作魔。所以不得不打。

師至杭州。聞谷師慧聞師等諸知識法師。及縉紳護法。各命侍者持柬迎師。慧聞法師柬內云。今日大眾欲與和尚作家相見。和尚若來。已墮情識。和尚不來。猶缺慈悲。師閱畢。即將眾簡一齊扯碎。正色厲聲云這些客作漢。敢於老僧處納敗闕耶。師至。即陞堂正立。慧云。和尚莫要般門弄斧。師與一掌云。速道速道慧面赤無語。師云。死漢。聞谷師遂率眾作禮。

師同達觀大師月川和尚大司成陶石簣大中丞左心源內翰黃慎軒中允曾仲水朱友石嘉熈寺玩月次。慎軒問馬祖南泉百丈玩月因緣。乞師一語。師曰。你睡我立。不得為說。慎軒亟起謝過。二師皆云。吾下語不如此人。

吏部袁六休問。南泉斬猫意旨如何。師曰。莫謗趙州。曰。如何是謗。師曰。蒼天蒼天。

巡漕蘇雲浦問鴛鴦繡出從君看。不把金針度與人。如何是金針。師曰。我在京都走一遭。未曾遇著一個人。蘇擬進言。師曰。古佛過去久矣。

僧問禮拜是。問訊是。師云。隨汝顛倒。僧便喝。師曰。成個什麼。僧禮拜。

推府黃橋海問。梵志與世尊論議。梵志拂袖而去。中途有省。謂弟子曰。我義。兩處負墮。是見若受。負墮處麤。是見不受。負墮處細。如何是負墮處麤。負墮處細。師曰。連我也不會。黃無語。

推府李九嶷問。何故眾中無一人發問。師云。他們都是佛。曰何謂也。師曰。問即落第二門。僧問曰。除却門風方便外。別有為人處麼。師曰。我不如一切人。曰何故不如。師曰。他無方便。

進士黃石思問。如何是殺人刀。師曰。布鼓當軒誰敢擊。曰如何是活人劒。師曰。雖然後學也堪為。又問。教中云。懺者懺其前愆。悔者悔其後過。且如中間事作麼生。師曰。只可自知。又因福城寺山門回祿。問曰。盡道金剛不壞身。這四個漢那裏去了。師曰。壞者不是金剛。曰這個聻。師曰。不可以色相見如來。

海眼問。和尚到城中。穿得幾個髑髏。師曰。兩三個。海伸手索云。將來與某甲看。師曰。從人索者。不是好手僧問。某甲二六時中不念佛。不參禪。不看教。不斷妄想。不取真如。但饑來喫飰。困來打眠。任性自在。可合道否。師曰。彼圓覺性。非任有故。說名為病。曰如此。則一切皆出四病不得。如何修行。師曰。一切眾生。皆證圓覺。

問有情化無情。佛性甚麼處去也。師曰。有情化無情。曰。佛性聻。師云。什麼處去也。曰有情化有情。因什麼為變化。師曰。有情化有情。

問佛法即不問。和尚作麼歸方丈。師曰。不歸方丈。曰為什麼不歸。曰眾生病故。

方伯沈東華問。宗作麼生講。師曰。山僧從來不曾舉口。曰這句就是宗了。師曰。我也不知。

問乍會時有賓主否。師曰。賓主歷然。問還分別否。師曰。兩眼對兩眼。

問性宗與相宗是同是別。師曰。番手覆手。

問睡快活。講經快活。師曰。都快活。曰快活在內在外。師曰。窮則獨善其身。達則兼濟天下。曰不要把我們儒書用。師曰。我是尋嘗語。居士自作書會。

問性宗內緊要處。乞示一二。師曰。性宗無恁麼緊要處。

問周海門相會否。師曰。嘗會。曰他是道學耶。禪宗耶。師曰。道學。曰恁麼則不合也。師曰。在天而天。在人而人。

晉陽張翰林問世尊幾時陞座。師曰。未審居士什麼處聞世尊陞座來。居士擬議。師曰。處尚不知。要問幾時。

師與王進士持論金剛不壞身。傍僧曰。恁麼舉唱。則佛法掃地而盡。師曰。若是師子定不恁麼。曰亦有野干肯恁麼唱。師曰。正是正是。曰肯承當好。師曰。你承當我承當。速道速道。僧擬議。師喝出。

問脚不踏枝。口含樹枝。下有人問如何是西來意。若答他則未免喪身失命。未審和尚有何方便。通個消息。師曰。我定是無命的。

問央倔摩羅持佛語云。我從無量劫來。未曾殺生。女子為什麼便生下。師曰。何曾生下。曰恁麼則在腹中好沒奈何。師曰。生下則不復更恁麼也。

師一日嘆曰。處世若探湯。不如歸去好。僧曰。到什麼處去。師曰。知得的是我同參。

僧問。祖師禪如來禪是同是別。師云。古越是杭州。曰恁麼則同也。師曰。長江分彼此。

僧問。此身敗壞後。向什麼處安身立命。師曰。問這等大事。更禮三拜。不與你說。僧禮拜。師云。止止。是什麼處安身。僧擬議。師咄之。僧復跪求示。師云去。佛也奈何你不得。

僧問。門外人還許入否。師曰。你幾時在門裏。僧禮拜。師曰。好話問不盡。

僧問。本來面目。作麼生得見。師曰。你是無面目漢。曰某甲何獨無面目。師曰。若有面目。何更求見。

火頭問灰塵滿天。何時得清淨去。師云。且燒火。

抱朴參。禮拜起。便問此間多眾。不知有幾個師子。師云。人人都是佛。抱擬進語。師搖手止之。

南明求作不釐務侍者。師曰。老僧這裏無卓錐之地。南擬議。師搖手止之。

麥浪指南侍次。師召指南。老僧四大不和。汝能療之乎。南云。蒼天蒼天。召麥浪。汝能療之乎。麥云。噡語作麼。師云。不如這個不識字的。

雪庭參。禮拜起。便問和尚在此作麼。師云。殺人。雪云。有這等手段。師云。五六年不見。只道你鼻孔向上了。元來猶作這般去就。出去。

問如何是吾無隱乎爾。師翹足云。你看我脚底下有多少紋路。

問如何是萬法歸一一歸何處。師拈絲縧云。此是杭州六分銀買得的。

師與俗人言論次。有居士云。和尚如何恁般說。師曰。他不要佛法的。他若要時。以手插入襟內勢云。便恁麼了。

師輪數珠言論次。問曰。師手輪數珠。口與人說。為是念佛。為是說話。師拈起數珠云。手中若是一把刀。你便道我殺人也。

弋陽張弘所居士問。如何是放過一著。師曰。且請餅。曰猶在這裏。師曰。山僧自來不恁麼。曰如是則超越令師也。師曰。居士莫塗污人好。

問虎生七子。第幾個無尾巴。師曰。祇這無尾巴。僧求頌。師頌曰。問答總無差。如將扇子遮。來人須覿面。莫看扇中花。

僧問。如何是一老。師云。昔人猶在非昔人。自是兒童見不真。問如何一不老。師云。除却幻身見端的。不知誰是白頭翁。問如何是親人不得度。師云。一念生心成罣礙。問如何是渠不度親人。師云。全身放下孰為親。問如何是不借別人家裏物。師云。有語還成妄。無言未是真。擬欲求玄旨。直是眼中塵。復有一偈總答云。去年此日見荷花。此日今年人事別。總是自心生巧計。欲分兩人無一舌。

舉九峰勘首座因緣問僧。休去歇去則且置。如何是一條白練去。僧云。錫杖掛牛頭。袈裟包狗骨。師云。不然。他若問我。我便喚他禮拜著。待他禮拜起。向他道你作得我侍者。

柳鴈田居士。舉張天覺頌本因緣。師問曰。如何是頌本。士復舉頌。師應聲一喝云。喚作頌本得麼。

問和尚要作菩薩麼。師云。不要。進云。為甚麼不要。師云。你若要頭目髓腦。我將個什麼與你。

同麓亭居士。子韶格物。妙喜物格。意旨如何。麓云。無邊剎海。自他不隔於毫端。師曰。此是文言。要會古人意未在。傍客曰。克己復禮是物格否。師搖手。

問僧如何是劫火吹海底。山鼓風相擊。僧掀倒禪床。師呵呵大笑。

僧問。路途之樂。終非到家。如何是途路之樂。師云。開口成雙橛。揚眉落二三。如何是到家之事。師云要頭截取去。

問大千沙界海中漚。離却水。如何是漚。師云。如何是你離的水。

師輪數珠次。僧問。和尚何不放開。猶乃揑聚。師曰。騎馬用拐拄。問如何是通途挾帶。師舉數珠示之。問如何是妙挾通宗。師亦舉數珠。問挾帶妙挾是同是別。師亦舉數珠。問莫遮個便是麼。師曰。是則斬取去。問如何是圓相。師曰。大燒餅。問如何是暗機。師曰。凌霄峰。問如何是義海。師曰。半山亭。問字海與義海是同是別。師曰。別則兩箇。不別一雙。問如何是意語。師曰。啞子呪人。問如何是默論。師曰。溫伯見孔子。問如何是回互。師曰。孝子諱爺。

師乘凉次。嘆云。如今祖師禪。却被諸方混亂。我今只說如來禪。僧問祖師禪如來禪是同是別。師云。一點水墨。進云。意旨如何。師云。兩處成龍。

問德雲常住妙高峰。善財如河參不見。師云。對面不相識。進云。如何別峰又見。師云。舉意便知有。

問如何是通玄峰頂。不是人間。心外無法。滿目青山。師云。若要我說。滿面慚惶。云某甲不會。請和尚落草師云。莫向聲色上會。

僧問。情與無情同一體。如何是一體。師云。併却咽喉唇吻。你道將無情的來看。

僧問。如何是空手把鋤頭。師云。有口不能道。

問如何是生死中不生死的道理。師云。舌頭短三寸。

僧問。如何是本分事。師曰。穿衣喫飯。

僧問。古鏡未磨時如何。師正色厲聲。數其往事。僧作瞋告辭。師曰。汝問未磨時如何。且磨此一點。僧復住。僧問。明知生死是不生之法。為什麼却被生死之所流轉。師云。只個是數珠。曰某甲不會。師云。不會却好。僧舉。鶴林素因僧敲門。素云。是誰。云是僧。素云。非但是僧。佛來也不著。今問和尚。為什麼不著。師云。當面被瞞。又云。我當時若在。但云謝和尚慈悲。

僧問。祖意教意是同是別。師云。一輪明月炤姑蘇。

僧問。古云我若一向舉揚宗乘。則法堂前草深一丈。和尚又如何教人。師良久曰。道什麼。傍僧復理前問。師曰。我若一向舉揚宗乘。則法堂前草深一丈。

僧問。一路涅槃門。乞指個路頭。師曰那個是御愛峰。僧問。自心取自心。非幻成幻法。不取無非幻。如何是不取無非幻。師不答。別與傍僧言訖。却問汝適來問甚麼。僧舉前問。師云。你欠伶俐。

僧問。萬法歸一一歸何處。稍覺純熟。但不能廓爾無礙。未審如何進向。師曰。趙州道我在青州做領布衫重七斤。你作麼生會。曰不會。師曰。不會。會取好。

師至半堂訪無念師問云。古人道如紅罏上飛片雪相似。且道古人還具透關眼也未。念曰。我不見有什麼古人。師急指曰。背後聻。念休去。

僧問。維摩與文殊譚不二法門。是默然。不是默然。若是默然。文殊則為剩語。若不是默然。則維摩一場空設。意旨如何。師云。他與你做奴也不彀。

僧云。念佛不斷頭了。師云放。進云。教某甲如何放。師云。再放。僧再求方便。師揭起裙云。卵在。

僧問。清淨本然。云何忽生山河大地。師云。是你這聲問。

問諸法如義。乞師一講。師云。講的不如。

師入堂勘眾。一僧以手指作二圈相置眼上。師搖手云。不是。一僧彈指。師搖手云。不是。一僧出。未開口。師搖手云。不是。一僧近前。師搖手云。不是不是。僧即禮拜起。師云。我與你說甚麼。你便禮拜。時有病僧拋出蒲團。師作驚駭勢云。一堂人不如這個病僧。

有瞽者求開示。師拽其手。指云。此是椅。此是桌。瞽即禮拜。師云。一堂人不如這瞽者。

一時雷擊八人。僧問八人被雷擊意旨如何。師曰。大作用。進云。天不葢。地不載。造什麼罪。師云。大地黑沈沈。

僧問。如何是父母未生前。師顧傍僧云。他悟了也。進云。畢竟如何是父母未生前。師云。化緣。進云。化緣後如何。師曰。獻果去。

僧問。如何是向上事。師云。體露金風。進云。如何是向下事。師云。驢前馬後。進云。如何是驢前馬後。師云。奴見婢殷勤。進云。如何奴見婢殷勤。師云。拖泥帶水。進云。如何是拖泥帶水。師云。七手八脚。進云。七手八脚如何。師云。三十痛棒。

師入城。見一瞽目僧端坐街側。師向僧禮數十拜。復撫其背云。莫忘却。僧合掌云。阿彌陀佛。時市眾圍繞問曰。此是何人。師曰。此是一尊古佛。

陶石簣遺師犀帶。有俗士擬騙。試問云。和尚是大修行菩薩。當受我禮拜。師云。我不是修行菩薩。不必禮拜。進云。和尚豈不是修行菩薩。師云。我若是修行菩薩。汝等魔王皆來割肉。士皆慚色而去。

居士問父母未生前。請師道一句。師曰。不可全靠老僧。又問如何是直下見性。師曰。這問也不少。曰不少個甚麼。師曰。問我即不得。

麥浪問。如何是善財參遍處。黑豆未生芽。師曰。不答曰何故不答。師曰。答即芽生。

僧問。如何是妙性圓明。離諸名相。師拈拄杖云。這個喚做什麼。曰拄杖子。師曰。又道離諸名相。

僧問。智不到處作麼生宗。師曰。切忌道著。曰拈槌竪拂言談語句都是智。如何是不到處。師曰。此是甚麼人語。我不記得。汝試舉看。曰此是智。如何是不到處。師曰。汝欠伶俐。何不審他來歷。良久曰。汝更欲問那。僧擬進語。師推開入室。

僧問。既是獅子兒。為什麼却遭狐狸咬。師曰。被汝一問。直得口塞。曰為甚如此。師曰。若是獅子。決不逐塊。

寶林講法華經。師偶入寺。眾請師請金剛經師曰。你們已講法華經了。又要我講金剛經那。眾再三請。師曰。你們走開。乃打一筋斗。眾大笑。問云。老老大大如何打筋斗。師云。我只要你們笑一面。

明翮問。亘古亘今。我信無有第二人。為甚麼公案透不得。師云。汝有甚麼公案透不得。舉來看。翮擬開口師云。去去。汝不是好人。

周華頂居士問今日別去後。何處相見。師曰。途路要珍重。

僧問。頻呼小玉原無事。祇要檀郎認得聲。如何是聲。師曰。這個不是聲。

僧問。不落生滅時如何。師曰。不答。曰豈無方便。師曰。方便即生滅也。

問僧。南泉斬猫意旨如何。一僧呼名。一僧推蒲團下地。一僧云。二人已道了。教我道個什麼。師曰。可惜。許曰。何謂也。師曰。一語下徐州。

僧問。馬師一喝。百丈三日耳聾。為復明大機。為復明大用。師曰。一般米麵。曰意旨如何。師曰。繇人造作。

僧問。某甲看個無字話頭。不曾得個入處。乞和尚方便。師曰。難得個不入頭的。

僧問。某甲昨日洗浴。得個境界。祇是說不出。師指童子曰。是伊也知得麼。曰他也知得。師曰。若是知得決定不隨人所轉。

僧問。無夢無想處。如何是某甲主人。師云。你名什麼。僧云。大化。師曰。你且去。

僧問。木叉和尚道。道得也叉下死。道不得也叉下死當時若問和尚作麼生。師云。這野狐精。又云。我定是沒有性命的。

僧問。離心意識參。絕凡聖路學。且如心意識作麼生離。師曰。將心意識來。我為汝離。曰將不得來。師曰。既將不得來。要離作麼。

僧問。無夢無想時主人公在什麼處。師曰。即今主人公在什麼處。僧擬議。師喝。僧禮拜。師曰。這一喝。本該你喝。

僧問。如何是超然不借借。師曰。我聽不清。你再問看。曰。學人不肯在。師曰。這個是借。僧喝。師曰。猶是借。僧又喝。師曰。猶是借。僧曰。蒼天蒼天。師曰。百喝後作麼生。僧禮拜云。推散大眾去也。便歸眾。師曰。伎倆祇如此。

首座問。未有之言。請和尚道。師曰。寧犯國諱。不可斷舌。

僧問。如何是大用。師曰。打殺千萬人。不名性燥漢。

麥浪問。如何是無住本。師舉起拂子。麥云。無住還有本麼。師云。汝適纔問甚麼。麥云。無住本。師云。還有本麼。麥禮拜。

麥浪問。如何是三界唯心。萬法唯識。師云。汝年多少。麥云。與和尚同條生。不同條死。師云。三界唯心。萬法唯識。

童秀才問。弟子心中如有一件道理。只是說不出。師曰。是說不出那。曰說不出。師曰。瞞我耳聾。

僧問。四大脫落。更有何物。師曰。我聽不清。再舉看。僧擬再舉。師曰。是無那。

鮑性泉問。如何是脫生死的句。師云。兩眼對兩眼。曰兩眼對兩眼後如何。師云。你不說。我不問。曰不說不問。怎麼脫得生死。師曰。正恁麼時。把將生死來與汝脫。

方浪如問如何得不以緣心聽法而得法性。師曰。一一從自己胸中流出。方乃葢天葢地。曰如何是自己胸中流出句。師曰。石女慣弄無針線。木偶能斟不濕羮。

僧問。明知遮一著子。却又承當不來。病在何處。師曰。擬欲求玄旨。還如值木盲。

僧問。達大師問雙寺住持。遍大地是佛身。且道佛身在什麼處。住持無語。意旨如何。師曰。却被住持靠倒。曰為甚麼大師打住持。師曰。這個是屈棒。曰何謂也。師曰。合是大師自喫。

師觀水次。麥浪問天人見為瑠璃。魚龍視為窟宅。和尚見作甚麼。師云。水麥云恁麼落在人見中。師云。好聰明。

僧問。從緣薦得相應疾。古云從門入者不是家珍。如何得相應。師云。豈不聞從門入者永無退失。問就體消停得力遲。若消停。云何不得力。師云。擬尋思處轉肴訛。問瞥起本來無處所。既是無處所。向什麼處瞥起。師云。你也問不到。我也答不到。問吾師暫說不思議。既不思議。將何暫說。師云。因不思議故。問南泉云。還鄉自是兒孫事。大慧云末後輸他弄一場如何。師云。憐兒不覺醜。問南泉大慧是同是別。師云。一條柱杖兩人舁。

問三世諸佛為什麼不知有。師云。太尊貴生。問狸奴白牯為甚麼却知有。師云。太貧賤生。

僧問。云乞和尚指示心要。出離生死真實的義。師曰。從來無一字與人。僧禮拜。

僧問。如何是萬象之中獨露身。師竪一指。僧云。此是境。師曰。又被雲遮却了也。

僧問。因正果正。為甚麼調達於地獄中受三禪天樂。師云。這個不屬因果。僧求頌。師云。這個不屬因果。鑊湯爐炭裏坐。剛道眾苦不到。佛眼何曾識我。

曹源與凌虗自金粟來。師問曰。昔者三佛辭五祖。祖曰。汝去向後患一場熱病。始憶老僧在。後果病。自知從前所用不得力。還復祖山。汝病中作麼生。源曰。我祇是病。無作麼。師曰。我即不然。源曰。和尚又如何。師曰。祇看不病的。源曰。蝦跳不出斗。師曰。你要藥。與你一帖大黃。源曰。蒼天蒼天。師曰。芭豆最好。

僧問。弟子遠來訪道。求和尚開示。師曰。不離當處常湛然。覓則知君不可得。僧曰。見人訪道。我亦學訪。師曰。不可隨人脚根轉好。僧禮拜。

馮居士問。南宗鐘聲有相無相。宗答。東風東響。西風西響。宗就問和尚鐘聲是有相的。是無相的。師云。鐘已鳴矣。風已過矣。說甚有相無相。進云。鐘正鳴風正生時如何。師云。徒勞側耳。

雲南僧圓明問。大事未明。如喪考妣。大事已明。如喪考妣意旨如何。師云。總不繇別人。問那吒太子析骨還父。以肉還母。然後於虗空中現身為父母說法。如何是那吒本身。師云。休認娘生皮袋子。問劫火洞然。大千沙界俱壞。未審這個壞不壞。壞即不問。如何是不壞的道理。師云。四大。問白鷺下田千點雪。黃鸝樹上一枝金。是何境相。師云。莫作境會。問境繇能境。境逐能沉。能境俱忘。復是何物。師云。不得喚作心。問若能轉物。即同如來。且道須彌山如何轉。師云。喚作須彌山即不得。問依經解義。三世佛冤。離經一字。即同魔說。如何是經。師云。如是我聞。問六祖明鏡非臺之語。透關久矣。三更遮回。不令人見。此必有所授受之事。非謂說經。學者可以默喻。且道授個甚麼。師云。之子相逢處。不許外人知。

師問。石雨如何是一口道不盡的句。雨云。早晚禮拜和尚也是尋常事。

復問。石雨趙州道無字意作麼生。雨云。和尚喜著棋。某甲粗知。師曰。道有又作麼生。雨即頌。家家有幅遮羞布。放下便能當雨露。獨怪當年老趙州擲却頭巾頂却褲。師復問三宜。宜呈偈。佛性無。佛性無。秤槌落水不曾浮。知得趙州端的意。拍手終朝唱鷓鴣。

漢月問。興化在三聖為首座。嘗云。我向南方行脚一遭。拄杖頭不曾撥著一個會佛法底人。聖云。具個什麼眼。便恁麼道。化便喝。聖云。須是你始得。後到大覺。覺問。聞你道向南方行脚一遭。拄杖頭不曾撥著一個會佛法底人。你憑個什麼道理便恁麼道。化便喝。覺便打。化又喝。覺又打。明日相逢。覺云。我昨日疑你這兩喝。化又喝。覺又打。化再喝。覺亦打。化云。我在三聖師兄處。學得個賓主句。總被師兄折倒了也。願與某甲個安樂法門。覺云。這瞎漢。來這裏納敗闕。脫下衲衣。痛打一頓。化於言下薦得臨濟先師於黃蘗處喫棒底道理。請問如何是三度痛棒的道理。師云。觸著不知疼。問雪峰見僧來。雙手托門。放身出云。是甚麼。僧云。是甚麼。峰低頭歸庵。僧到嵓頭過夏後問頭。頭曰。雪峰與我同條生。不同條死。欲識末後句。祇這是。請問同生同死。與同生不同死。長處何在。師云。鬍張三。黑李四。問有句無句。如藤倚樹。樹倒藤枯。句歸何處。溈山呵呵大笑歸方丈。圓悟曰。相隨來也。請問如何是相隨來也的道理。師云。爾今口雖不言。文字已形。問道吾捺倒爛泥裏。有判者云。也只是館驛裏撮馬糞漢。請問如何是馬糞。師云。不可咬名嚼字。問古人云。銕牛過窓櫺。頭角四蹄都過了。惟有尾巴過不得頭角前蹄俱不問。如何是後蹄。如何是尾巴。如何過不得。師云。過。問守廓侍者到華嚴。值嚴上堂曰。大眾。今日若是臨濟德山高亭大愚鳥窠船子兒孫。不用如何若何。便請單刀直入。華嚴與汝證據。廓出禮拜起便喝。嚴亦喝。師又喝。嚴亦喝。廓禮拜起曰。大眾看這老漢一場敗闕。又喝一喝。拍手歸眾。請問華嚴敗闕在甚處。師云。杓卜聽虗聲。前言何在。問守廓到鹿門。見楚和尚與僧話次。門問楚曰。你終日披披搭搭作麼。楚曰。和尚見某甲披披搭搭那。門便喝。楚亦喝。各休去。廓云。你看這兩個瞎漢。隨後便喝。門歸方丈。請廓問云。老僧適來與楚闍黎賓主相見。甚處敗闕。廓曰。轉見病深。門曰。老僧自見興化來便會也。廓云。和尚到興化。某甲為侍者。記得與麼時語。門云。請舉看。廓遂舉興化問和尚甚麼處來。尚云五臺。云還見文殊麼。尚便喝。化云。問你還見文殊麼。又惡發作麼。尚又喝。化不語。和尚作禮。至明日教某甲喚和尚。和尚早去也。化上堂云。你看這個漢擔條斷貫索向南方去也。已後也道見興化來。廓云。今日公案恰似與麼時底。門云。興化當時因甚無語。廓曰。見和尚不會賓主句。所以不語。及欲喚和尚持論。和尚已去也。門特煎茶告眾曰。參學龍象。直須仔細。請問如何是斷貫索。如何是不會賓主處。師云。羚羊掛角處。獵人徒自疲。復總答以偈曰。佛祖機關無一言。擬存迷悟隔千山。爾今大地舒長舌。石女拋梭最後關。

僧問。法華經中光明普遍炤河沙。如何眉間白毫相光單輝東方萬八千土。師云。舉一隅。不以三隅反。

問日月燈明佛還入暗黑地獄也無。師云。入。

問知法嘗無性。佛種從緣起。既是嘗。為什麼又道個無。既無性。為什麼道個從緣。師云。開口成雙橛。

問惟有一門而復狹小。門在什麼處。師云。天無二日。人無兩心。

問法華經藏。深固幽遠。無人能到。如何是法華經藏。師云。止止不須說。我法妙難思。

問多寶佛塔。云何容二如來。師云。開口便覺多。

問佛塔示現。何必化身還集。師云。脫盡廉纖。始到不知。

問諸佛問訊。何以獨遣侍者。師云。也須得傍人著眼。

問龍宮示化。單標女子意旨如何。師云。為他閒事長無明。

問龍女具什麼巴鼻。便解獻珠。師云。那裏聞他消息問十劫坐道場。佛法不現前。古人謂回互不回互之旨作麼生會。師云。要會去。轉遠。

僧問。楞嚴奢摩他三摩禪那則不問。如何是妙。師云。不妙。

問舉金色臂。不如此臂是三觀中那一觀攝。師曰。逐物生心。

問維摩經云。惟留一床。寢疾而臥。未審是何疾症。師云。舉心隔千里。

問文殊普賢還落諸業習氣也無。師云墮。

問金剛云若見諸相非相。即見如來。未審諸相與非相是同是別。師云。是。

問香水海中還容乾屎橛也無。師云。却是微塵內世界。

問維摩默然。不知正恁麼時。侍者在什麼處。師云。隨來也。

問如何是曹洞門下賓旬。師云。走盡千山及萬山。問如何是主句。師云。獨坐壺中無伴侶。

問起信論云。不依形色。不依氣息。不依於空。不依水火風。不依見聞覺知。畢竟依箇什麼。師云。三個胡孫弄播箕。

僧問。如何是學人本分事。師云。四季皆有月。秋來分外明。

問婆子燒菴已後三年。復造悟得個什麼。師云。清風度竹林。

問前三三與後三三。請問和尚多少數。師云。膫子長三尺。

問海底泥牛銜月走。岩前石虎抱兒眠。銕蛇鑽入金剛眼。崑崙騎象鷺鷥牽。其中有一句。能縱能奪能殺能活。未審那一句是。師云。你自領去也。

有僧問。某甲從五臺來。求和尚開示。師云。五臺山寒寒冷冷。老僧不敢觸脚。進云。某甲離五臺已久。師云。各自領出去。僧禮拜云。和尚亦如是。

僧問某甲從淮安來。求和尚開示。師問云。汝鎮江來麼。僧云。是。又問汝從蘇州來麼。僧云。是。師云。一路說得分明。如何又求開示。僧云。不會。師云。好個不會。僧又問參禪與念佛是同是異。師云。自己尚不會。管他閒事。僧無對。

師問。僧日嘗用心處。僧曰。若問用心。只得無開口處。師云。你瞞我僧曰。終不敢誑和尚。師云。好。你且這等去。師復云。山河大地。明暗色空。塵說剎說熾然說無間歇。何處不是開口處。你又道無處開口。進云。和尚又恁麼道過也。師云。你若是啞的。便不與說。僧無語。

僧問。兩口一無舌意旨如何。師云。與汝說破了也。進云。求和尚再通方便。師云。方便。已竟。

問如何是鎮海明珠。師云昨日被人索去了也。直得無言可對。無理可伸。

問如何黑月即現。白月即隱。師云。汝即認得一半。

僧問。學人信得自己本來是佛。不假造作。不用安排。為何不得轉身吐氣。師云。汝信得自己。作麼生信得。僧無語。師云。還是不曾信得及在。所以經云。若人識得心。大地無寸土。僧云。和尚教人放下。學人於放下處有省。師云。汝作麼生放下。進云。大地無寸土。師云。汝還未識放下在。

僧問。白刃劈面來時如何。師便掌云。這是劈面來時的事。僧無語。

僧問。至道無難。惟嫌揀擇。但有言句。俱名揀擇。未知和尚以何示人。師云。至道無難。惟嫌揀擇。

僧問恁麼也不得。㗭唎娑婆訶。不恁麼也不得。蘇羅娑婆訶。恁麼不恁麼總不得。㗭唎蘇魯娑婆訶。和尚教學人放下個甚麼。師云。優鉢羅花三千年開一遍。僧禮拜。問云。古德說大疑大悟。小疑小悟。不疑不悟。和尚如何教人放下。師云。古人教人疑。老僧教人放下。僧云。本來無有。放下個什麼。師云。放不下。擔了去。僧問云。是法非思量分別之所能解。和尚在這裏又說什麼法。師云。是法非思量分別之所能解。僧問古人云。生也不道。死也不道。如何得道。師云。生也不道。死也不道。僧云。和尚也不道。師咄之。僧禮拜。

僧問。某甲欲識佛。未審佛在何處。師云。遶天下問。其僧速禮一拜。師云。你這一拜。被人家活塟了也。進云。一向聞名。今日覩相。師云。還是聞名好。進云。也須親見始得。師云。不得以色見我。不得以音聲求我。你作麼生見。僧一喝。師云。是聲。僧又喝。師云。是聲。僧云。和尚作麼生。師默然。僧便禮拜。

僧問。如何是佛法大意師默然。進云。老老大大說這個話。師云。你見我說個什麼。僧便出。師云。你却會逃走。

僧問。如何是青州女三棒鼓。師云。趙州膫子如驢大。僧禮退。

僧問。萬法歸一一歸何處。離了古人言句。請和尚別道。師云。韓文公。進云。如何是韓文公意旨。師云。晝夜一百八。

僧問。本來無迷。亦無可悟。不落言詮。法爾如是。和尚如何開示人。師云。你費多氣力作麼。

僧問。亦不惺惺。亦不寂寂。求和尚開示。師云。如何是你主人公。僧默然良久。師云。死水不藏龍。傍僧出問如何是活水裏的龍師云。正是時。僧禮拜。

僧問。父母未生時。有十八個兄弟。阿那個是主人公。師云。你是無主孤魂進云。作麼見得無主。師云。有主不須問。

師茶話次。有僧禮拜了。起云。昨日偏眾解制了。特來謝和尚。師合掌云。恭喜恭喜。進云。和尚不得謗某甲。師云。如何是解制的道理。曰仲冬嚴寒。請和尚萬福。師云。似則也似。是則未是。再道一句來。曰請和尚且喫茶。師云。不是不是。進云。大眾散去。遂和聲歸眾。師乃笑。

又僧就卓拈碗問曰。放下個恁麼。師云。擎起來。僧舉起。師云。又道放下。

又僧伸手問曰。放下個與我看看。師云。擔取去。僧舉手示之。師云。放下。

僧問。古人不出山門。向莊上喫油餈。為是神通三昧。為是法爾如然。師云。你那裏見古人。進云。今日見和尚為人師云。若是獅子。決不逐塊。進云。恁麼則撮土焚香去也。師云。老僧無骨頭。軟妥妥憑你咬嚼。僧無語。

傍僧出云。一堂大眾。被你老漢弄得七顛八倒。將為別有長處。元來只如此。師云。什麼如此。進云。明日上堂舉似。師云。何不現前拈出。僧即吹滅燈火。師云。吥見鬼。僧擬對。師便打云。你若向古人一切公案。三藏十二部教典。隨舉則劈口頌得。覿面轉得。我也許你。進云。某甲不曾看過語錄。師即舉孚上座勘鼓山折箭因緣。你頌看。僧無語。師叱僧退。即頌曰。口行人事探頭過。便乃翻身入賊窩不是雪峰知的確。雙雙跳入是非窠。

僧云。承和尚賜我寶劒。已得天下太平。特來禮謝和尚。師云。如何是太平的句。僧云。如金鐘相似。師云。不是不是。僧無語。師云。你問我。僧理前問。師云。石女生兒。僧禮拜。

僧問。祖師遞代相承。還別有麼。師云有。進云。如何是別有。師云。得我檀越人家作水牯牛。即向汝道。進云。某甲亦同異類中去也。師云。又向古人舌頭上咬嚼。僧無語。

師輪數珠次。僧問。即此用離此用如何。師云。馬祖來也。進云。馬祖來作麼。師云。直得你三日耳聾。

僧問。奄提遮女問文殊云。明知生不生義。如何又被生之所轉。殊曰。其力未充。此語還是義路麼。師云。義路。進曰。請和尚道。師云。那是禪堂。此是方丈。僧禮拜。

僧問。有一物。明歷歷。佛祖覷不破。大地無人識。常在舌頭尖。盡力吐不出。請問和尚吐出也未。師云。你吐出了也。進云。百年三萬六千朝。翻覆元來是這漢。如何是這漢。師云。欲問這樣道理。也須禮拜始得。僧便拜。師笑曰。正是這漢。

僧問。金殿堂堂即不問。驢胎馬腹事如何。師云。你是其人。進云。恁麼則任物逍遙去也。師云。切莫強作主宰。僧禮退。

西堂瑞白問。大眾齊齊。燈燭輝煌。請和尚指示。師云。有眼皆見。進云。恁麼則個個成佛去也。師云。你眼不瞎。又問萬竹林中事即不問。石傘峰頭意旨若何。師默然。瑞禮拜。又問祇如萬竹林中事又作麼生。師云。三莖四莖斜。七莖八莖曲。瑞云。萬竹林中。與石傘峰頭是同是別。師云。三莖四莖斜。進云。如何是向上事。師云。七莖八莖曲。瑞禮拜起云。佛法已蒙師指示。正偏不落有無機。師云。不落正偏你作麼生道瑞便問訊歸位。師云。去。

僧問。疎山恁麼道。意在什麼處。師曰。龜毛長數丈。進云。羅山恁麼答。意在什麼處。師曰。錯過撑天柱。

僧問云。黃龍南禪師三關語。隆慶閒答後。再無人轉語。請和尚再轉一語。師曰。天下無一人答不得。進云。某甲不會。請和尚方便。師云。萬兩黃金難買個不會。若將個不會答他。無有不是。僧曰。真個不會。望和尚答。師曰。若如此。一一問將來。我為汝答。問云。人人有個生緣。上座生緣在什麼處。師曰。我是越州人。問我手何似佛手。師云。草枯鷹眼疾。問我脚何似驢脚。師曰。人老不知心(有頌錄頌古卷中)。

僧問。父母未生前。本來無有色身山河大地。為什麼忽生色身山河大地。師曰。即今那個是你色身。僧擬再舉。師咄之。僧禮拜。

師問。六休袁居士云。德山托盋因緣。張無盡居士頌曰。鼓寂鐘沈托鉢回。巖頭一拶語如雷。果然只得三年活。莫是遭他受記來。既不因授記。為什麼只得三年活。居士還有疑不。士曰有疑。師又舉疎山造塔完。問院主云。為復將一錢與匠人。為復將兩錢與匠人。為將三錢與匠人。眾不能對。羅山代云。若將兩錢與匠人。和尚與匠人共出一隻手。若將三錢與匠人和尚此生決定不得塔。若將一錢與匠人。帶累匠人眉鬚墮落。居士又作麼生。士云。如此。則公案所疑甚多。師曰。譬如盡大地都做了個問頭來問時。你又如何對。士拍掌兩下。師曰。適來的聻。居士有省。

客問壇經云。不是風動。不是旛動。仁者心動。且道此心為是真心。為是妄心。師云。汝還識心麼。客無語。師云。心尚不識。說甚麼真心妄心。客又問。如何是極則。師云。却被汝道著。

又問。五識相分色。師云。色聲香味觸。眼耳鼻舌身。冤家自有對。何須問別人。又問。仁者心動因緣。師云。風動與旛動。休言未是真。不識心何物。於中有主人。又問。黃蘗吐舌因緣。師云。聞時富貴。見面貧窮。纔聞吐舌。三日耳聾。問悟之境界。師可方便否。師云。姑姑問嫂嫂。哥哥偏汝親。嫂答姑娘道。他時自識真。又問。讓公答馬祖打車打牛因緣。師云。打車與打牛親疎自須辯。錯認四大者。更須著方便。又問。梁主問誌公安樂禁。師云。渾身是病疑求藥。驀口塞個熱鐵丸。吞吐未能心痛快。全身跳入裏頭看。又問。大通智勝佛十劫坐道場因緣。師云。權時得個破帽子。眨眼須知用掉却。若還守住不解放。錦繡夜行誰省著。又問。有大力人。為什麼擡脚不起。師云。那羅自謂力無敵。百戰場中逞奇特。眉毛眼上無多子。盡力猶云道不識。

僧問。溈山仰山摘茶次。一曰得體。一曰得用。為是論虗。為是論實。師曰。擔板漢。僧問。如何全體大用。師默然良久曰。我欲與你說。恐失妙用。僧禮拜。

僧問。和尚嘗教人識取頭。請問如何是頭。師云。你且知有。問如何是尾。師云。知有到不知有。問有頭無尾時如何。師云。大虫變老鼠。問有尾無頭時如何。師云。乞兒誇富貴。問頭尾相稱時如何。師云。國王修布施。問無尾無頭時如何。師云。盲人為導師。

師在雲棲代講戒疏發隱。至不敬師友戒。引韓退之見大顛因緣。時有座主聞之。斥曰。爾江南禪和子。專耍弄嘴頭。講甚麼宗。前者勝期如此。我已斥令不敢。爾何等人。輙敢爾耶。師曰。汝乃雲棲堂上法師耶。我有一問。若道得。則可。若道不得。莫道我講宗好。經云。若以色見我。以音聲求我。是人行邪道。不能見如來。汝適來見我講宗者。謂復言談語句是講宗耶。謂復拈槌竪拂是講宗耶。若以言談語句是宗者。則汝以聲見如來。若以拈槌竪拂是宗者。則汝以色見如來。於此二處見如來。則汝是邪道。離此二途。則何處見我講宗來。座主不能對。傍僧云。請上座代轉一語。師徐步入禪堂。眾云。原來只學得問人。自己也道不得。西堂云。他向汝道了也。師拍掌云。原來有人在。

有僧誤將七佛偈為廁紙。求懺悔。師曰。此不須懺。料汝再無第二紙。只將你早間懺了。晚間又作的來懺懺。僧慚色而退。

有僧觸怒師。師持杖趂逐至僧床前。僧倒臥。呌喚云。病痛饒饒。師云。你將手來。我看看脉看。隨與贖藥。眾俱失笑。

俗人問色欲難戒奈何。師云。你戒酒否。云已戒多年。師云。戒後曾犯否。云不曾少犯。師云。如是。則戒色亦當如戒酒這等戒去。

一日師入菜園。捉菜蟲一握。傍僧問云。是甚麼。師即兩手擦殺蟲云。這業障。這業障。進云。和尚為何殺生。師云。你償命。你償命。

僧問。如何八幅羅裙著地拖。師云。只因他脚長。

師入堂示眾。若論此事。如糞堆裏一顆夜明珠相似。首座進云。只如不識明珠者當作麼生。師云。是汝不識座云。謝師印證。師云。莫塗污老僧。

僧問。如何是學人安身立命處。師曰。問這等大事。也須禮拜。僧禮拜起欲問。師曰。是汝不知安身處那。僧欲再問。師低頭隱几。

僧問。殃掘摩羅救產難意旨如何。師曰。佛也不曾為人生得下。僧云。某甲不會。請師一頌。頌曰。陽和無意轉人間。萬卉千花盡放顏。不識文殊何所謂。前三三與後三三。

幻有舉古人須將惡知惡覺。并奇言妙句。一切放下。空空然放一話頭參取問師。師聞舉至一切放下句處。便連聲云。好阿好阿。及舉至放一話頭句未竟時便應聲云。又被風吹別調中。

博山僧道開問云。世尊拈起。迦葉微笑。笑個什麼。師云。且喫茶。僧云。喫茶後如何。師云逼殺人。僧云。麻谷參章敬道是。是處如何。師云。拈一放一。不是好手。僧云。南陽道身心一如。心外無餘。在和尚分上如何。師云。心外無餘。僧云。此是忠國師的。與和尚何干。師云。既是忠國師的。因甚麼在我口中出。僧云。和尚可布施學人。師云。我耳聾。僧云。趙州道狗子無佛性。當真是有是無。師云。趙州止得一個牙齒。僧云。當時這僧已到什麼田地。十二類眾生都不問緣何只問個狗子。師云。汝作奇特會麼。僧云。此事在和尚分上如何。師云。我比趙州多兩個牙齒。僧云。和尚今日著賊也。師云。筭家事漢。有什麼長處。僧云。適來南陽公案。請和尚頌。師云。擡頭不見天。低頭不見地。前之後之。左之右之。噫。對面無他語。你是何人我是誰。次早進方丈。師云。博山開堂示眾。試舉似看。僧云。夫子欲寡其過而未能也。師云。此是他本分為人處。僧云。誰的是和尚。師云。我這裏教人化緣。僧云。德山臨濟都拈却。子胡家風試道看。師云。不必重宣此義。僧云。請和尚道師云。道過了也。僧云。再道。師云。拏繩來。僧云。毫釐有差。天地懸隔。全真法界作麼生。師云。毫釐有差。天地懸隔。

柳鴈田居士問世尊上堂意旨。為復是陞座處。為復白槌處。師應聲與一掌。士云。分明抅賊破家。師曰。還要第二頓那。

柳居士呈偈曰。是什麼。是什麼。對著家尊莫問爺。金不換金隨處使。從來常御白牛車。師覽畢問曰。且道趙州勘破婆子。甚麼處是勘破處。士曰。壁外葢茅屋。師曰。不是。更道。士曰。雷聲甚大。雨點全無。

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第六

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第七

門人明凡　錄

吳興丁元公山陰祁駿佳　編

請示

僧參。云。求和尚開示。師曰。菩薩初發心。便登正覺。汝發足處。早已開示。更教我說個甚麼。

翰林王聚洲居士問曰。某亦嘗於楞嚴留心。頗有透處。但於一人發真歸元。十方世界悉皆消殞。未能痛快比如如來豈非發真歸元者乎。既發真已。世界何不消殞。若消殞。則大地眾生無立脚處。何更云如來與諸天人同在祗桓精舍而說法乎。若不消殞。則如來誠實之語。豈有不足信耶。師曰。如來且置。只如公於大明之下。驟然走入暗室之中。還能見有許多世界也無。曰若驟然走入。惟見暗黑。別無可見。師曰。若諸不入者。還見世界否。曰見。師曰。何以彼見而公獨不見乎。曰繇明入暗。暗生明滅。故惟見黑暗。而不見山河大地。彼不入者。明相宛然。故無不見耳。師曰。一人發真。例如一人入暗。與相類否。曰是正相類。師曰。如此。則何疑一人發真。而世界不消殞乎。又如十人同作一夢。間或一人獲醒。一人世界全消。彼中九人受用如故。十人同醒。則十人世界全消。不可以一人之醒。而撥九人之有。亦不可以九人之寐。而疑一人之無。惟證乃知難可測也。曰如師所論。理固頗通。何以世尊亦倚靈山說法耶。豈有如來未曾發真者乎。師曰。如來者無所從來。亦無所去。故名如來也。住靈山者。逗應羣機。猶水中之月。豈實有耶。狂猨無知。妄心欲取。而且不知水中無月耳。眾生以肉眼觀佛。以為佛住靈山。若以慧眼觀。則證諸法如義。不知何者是佛。何者非佛也。雖然。又般若經云。無眼耳鼻舌身意。無色聲香味觸法。無眼界。乃至無意識界。三者既無。則自己尚無處所。何處得有世界山河大地。故云十方世界。猶如手中所持一物。返觀父母所生之身。猶彼空中吹一微塵。若存若亡。以此而觀。明若日星。而公於此處豈不為痛快哉。所以不能痛快者。但於文字著脚。而不返炤自心。致使分別成謬也。故肇法師云。會萬法歸於自己者。其惟聖人乎。

僧問。某甲用功。似有箇見處。祇是有疑。師曰。見箇甚麼。僧云。見自心包含世界。師曰。自身聻。僧云。亦在自心中。師曰。若恁麼。見我顯聖寺即今做甚麼。僧云。身中總一片無所隔礙。師曰。還見隔壁事麼。

僧問。見聞知覺是心不是心。師曰。若是心。云何呌做見聞覺知。若不是心。應同外物。云何知是見聞覺知。而終不云他見他聞。於此正好著力。參久自有悟處。師復云。一不得別求玄妙。二不得希望證聖。三不得怕怖生死。四不得撥無因果。

僧問。和尚教人不思善不思惡只恁麼去。三十年不出山。我稱是人真善知識。學人一聞此語。疑信相半。信者。信今誠實之言。疑者。古云。草衣木食。若不思玄。異於深山野人者幾希。又云。大事未明。如喪考妣。大事已明。如喪考妣。何故和尚教人不思善不思惡只恁麼參。不惟不敢承當。亦難使人信受。師云。汝信我言。不能盡記古語。疑信不能不半耳。昔者能大師向道明曰。不思善不思惡正恁麼時。阿那個是明上座本來面目。繇是明公豁然大悟。汗流夾背。既悟。便不同於深山野人。吾言非為謬矣。如云大事已明未明皆如喪考妣者。良繇道力未充。命根未斷。故於已明未明生疑。若向父母未生前看破。則無此問矣。

僧問。和尚嘗言昏沉即解脫。散亂即清淨。但於學人分上恰有不相應處。昏則忘懷。散則浪蕩。既昏散不妨於道。何故經云。除睡嘗攝心。能生諸禪定。師云。風雲雷雨。天之妙用。昏散運用。人之嘗情。執風雲而昧天體。執昏散以迷真心。自成顛倒。若悟本心。一切皆名妙用。教有明文。非吾臆語。苟未見性。妄認假名。自成迷背。所以勞他古人多方抑揚。隨時破立。故曰。無有定名阿耨菩提。汝真有意於此。當力窮見性。一念開明。但有言說。俱無實義。思之勉之。

問悟道之人還假修行否。師云。正好修行。何也。法身乃證得。報身從修得。曰恁麼有兩個耶。師曰。我不說有兩個。亦不說一個。法身者即自己也。經云。譬如有人百骸調適。忽忘我身。微加針艾。即知有我。是知證義。報身者。猶如衣服。實從辦得。若說是我身。如何又脫得著得。若非我者。被人盜去。云何又云被人盜去。

僧問。某甲即今如何用心則是。師云。無所用心處。是汝用心。以無所用心是真用心義。又云。汝是讀書人。豈不聞有所好樂。則不得其正。比如行路人有拄杖子。則不得自在。若有所擔負。則不得自在。要自在者。豈不是空手行也。又云。無言是天地之至言。故曰。天何言哉。春到則普天匝地皆春。可不信乎。

僧問。某甲欲修行。不知把柄。求和尚開示。師云。汝要把柄做甚麼。譬如人之眼睛。可外求得麼。縱汝外求。可得的。即是可失的。

岳石帆居士云。雲棲和尚賺度許多好和尚好秀才在會下。我所以不肯他。師曰。聖賢嘗受屈。士云。何謂也。師曰。莫我知也夫。予欲無言。葢因無當機之人。自摩其胸。發此長嘆耳。士曰。此是方便遮護語。師曰。是非相諍。他總不起。須是我為後學者。發其蘊奧。士云。我非強抑。昔時曾親與他諍論。師曰。昔時諍論。今須讚嘆。始見居士有天神不測之妙。士云。你是雲棲和尚那。師曰。我是弟子。士云。讚嘆你。即是讚嘆雲棲也。師曰。居士莫塗糊人好。士又指大眾云。你等當看這個和尚。師曰。他終是不信你。祇是看自家。士云。當今佛法寥落。須盡力為之。師曰。天地間自有時節因緣。非某能為也。居士唯唯。

問西方是有是無。師曰。無。曰經云。從是西方過十萬億佛土。有世界。名曰極樂。既有方所。那得言無。甚違經意。師曰。不道事中無。祇是理上實無。經文分明。是你錯解。佛者覺也。土者覺知之地也。十者圓足之數也。今言十萬億佛土者。葢言超數量覺炤之地。有極樂世界阿彌陀佛也。然何以要超數量覺炤耶。葢纔有動念。便屬數量。纔有數量即受煩惱。不名極樂矣纔有覺炤。即屬取捨。有取捨。即受生死。不名本性無量壽佛矣。是故禪門直指一念未生前。又云。父母未生前。乾坤混沌時。洪濛未判時。也只說得數量覺炤不及之地。豈別有旨也。法華經曰。塵點佛剎前有佛號大通智勝如來。且塵點佛剎。豈容思議哉。苟容思議。惡得名為大通智勝乎。如是一大藏教中。莫不指歸。數量覺炤不及處。是自性天真之佛。無別有佛待你成也。故或曰。不可說不可說劫前。有佛號某。或恒河沙劫。或不可思議劫。或無量阿僧祇劫前。有佛號某。一皆以超數越量離覺泯炤為是也。汝何得循文背旨。失佛本懷。是則為滅佛種也。曰然則超數越量離覺泯炤。何者是本性無量壽佛。師曰。恩大難酬。速禮三拜。曰若然者。則古人例有證驗。豈虗說耶。或天樂迎空。或異香滿室。或化佛現前。或蓮標姓字。將謂邪魔所作乎。師曰。非謂虗說。亦非邪魔。此乃慈父勝方便門中之事也。葢謂三乘厭苦。菩薩說此淨土之門。實為權誘。漸漸引歸一乘。故有佛來迎。有我生去。彼此歷然。淨穢逈異。是佛權門。豈為實教。故法華經云。是諸佛世尊更有異方便。助顯第一義。異方便者。即淨土三乘等教是也。第一義者。即一乘實教是也。故經云。十方世界中。唯有一乘法。無二亦無三。既云一乘。豈有去來淨穢之可間耶。故華嚴經。始終一際。因果同融。微塵剎土。總一法界。會六道四生。同入佛乘。故論曰。十世古今。始終不離於當念。無邊剎海。自他不隔於毫端。信實。則善財一生頓證。滯權。則身子多劫難成故予前所論者。非為杜撰。出是實宗。子所難者。亦非謬問。依佛權設。然予非實人。但知教道可宗。與子稱性而論也。

雲鶴居士問。念佛得生西方否。師曰得。曰何以得生乎。師曰。予亦不知何以得生。汝但念佛。不患不生也。佛如最上醫王。撮略羣書。合就靈丹。誠能服之。自然療病。不必究其方之是非也。曰即如丹藥修合。必有原繇。念佛豈無因耶。師曰。譬如甘草解毒。大黃發瀉。或有人問。大黃何以發瀉。雖醫王有所不知。而大黃實能發瀉。故予亦曰。念佛不知何以得生西方。而念佛實能往生西方。雖教中云阿彌陀佛因中願力所致。亦三乘權誘之言。要非大乘稱性之語。何也。譬如箭穿石虎。笋發寒林。未審誰假願力使之然也。若無自心之誠感。而欲究其所以然。吾不知其然而然矣。鴈田柳子問。經云。如來一音演說法。眾生隨類各得解。為是身變耶。為是語變耶。若是身變者。則如來應默然。如不默然。何繇得解。如牛犬之有聲。如來亦應具嚎吠之聲。如不嚎吠。何繇得解。如其不然。何以稱隨類也。師曰。如來非身變。身相如故。亦非語變。語相如故。以其不變。故能隨類各解也。何也。如其有變。則在天非人。在人非天。豈能各應也哉。譬如世之演戲者。豈有變也。然羣聚而觀之。仁者見之。謂之仁。智者見之。謂之智。風流者見之。謂之風流。闘諍者見之。謂之闘諍。乃至禮義廉耻。孝悌忠信。善善惡惡。是是非非。各適其適。莫不稱益。退謂人曰。此戲唯孝唯悌。乃至惟風流惟鬪諍。不仁不義。豈戲者有異乎。實乃觀者各解其自心耳。雖然。須知有不變而變。變而不變。何也。即如戲之於戲也。謂其有變。則戲者安有二心。謂其無變則觀者何能各解。一幻戲如是。法法亦復然。而況於佛乎。是以耳聰者善聞琴瑟之妙。眼明者特辨玄黃之精。然琴瑟不為聾者所移。玄黃不為盲者所惑。而聾盲自異。其猶大海汪洋。終莫能窮。隨力大小。取之有多寡。而海不為之增減。佛法浩翰。終不能測。利鈍解之淺深。而法不為之是非。各解繇人。佛豈為親疎哉。

居士又問。真即是妄。妄即是真。真妄既不有二。何以令人除昏遣妄。而集於定慧也。譬如水不離波。波不離水。寧有離波之水。不濕之波乎。今云。斷妄證真。便同離波求水。非惟不能證真。愈且增其虗妄。故曰。斷除妄想重增病也。若認妄想即真。不必斷除。經又云。妄盡覺圓。又曰。眾生皆有如來智慧德相。良繇妄想執著不能證得。楞嚴經中十因六交。莫不皆繇妄想而受輪迴。斷者不是。縱者亦非。如是難明之義。惟師決之。師曰。真本不有。因妄顯真。妄本不生。依真而起。故曰。因迷迷覺。覺不生迷。凡聖人設教。猶良醫用藥。豈執其方。先欲破妄。而真妄對破。故曰。妄盡覺圓。次欲破執。真妄俱即。而亦妄真俱非。故曰。斷除增病也。葢欲自契本心耳。如能悟旨。則非是勿經於口。真妄空自有名矣。今時儱侗之師。強欲以名言自得。執此即妄即真而自負。不知舉意即乖其宗矣。而人或詰之。復引即水即波之句以強釋。是豈達方便之門乎。且如水果是波也耶。水果非波也耶。夫水本無波。繇風所作。狂風所吹曰濤。大風所吹曰浪。嘗風所吹曰波。微風所吹曰紋。其悠悠漾漾。千名萬狀。莫不皆繇風使之然也。水果是波則無風之時。恬然清淨。波相不有。波相不有。應非有水。水果非波。則陸地無波之處。凝然不動。不動皆應是水。如此。則水陸無分。世界不成安立。夫真本無妄繇境所作。順境所感曰喜。逆境所感曰怒。違境所感曰哀。美境所感曰樂。其紛紛紜紜。莫不皆繇境使之然也。真果是妄。六根不到之處。泯然無知。境相不有。境相不有。應非有真。真果非妄。則日用交錯之際。杳然忘返。念相遷流。念相遷流。真應是斷。今推其波。有時有。繇乎風作。有時無。繇乎風息。作息既繇其風。則水體凝然不動矣。如其有動。則水具心識。如其有心則水應自言我能動耶。我能靜耶。我能生波耶。波非我是耶。波即是我。而我即是波耶。而水不能自言者。以其無情耳。無情則無動。無動則無所不動。故曰。江河兢注而不流也。吾心與真妄雜出而不能辨者。亦猶波之作息。濫於水而不能分者也。波既作息繇風非關於水。則此真妄。亦皆繇境。而豈關於心乎。然則波耶水耶。真耶妄耶。不分而分。分而不分。惟宛轉消歸自己而已矣。不然。則不能免其隨言生執。又安能自了哉。

問無明即佛性。何謂也。師曰。無明佛性同出根本知中。各無自體。以佛性無體。迷為無明。無明無體。悟為佛性。非佛性外有無明。亦非無明外有佛性。惟迷悟使之然耳。猶如日明夜暗。同住虗空。循環往復。各無自體。苟知無體。則無明即明。若執有佛性。則明即無明。不著不拒。則超然自得也。故曰。功德天。黑暗女。有智主人。二俱不取。義可泮然矣。又問。煩惱即菩提。何謂也。師曰。梵語菩提。此云知覺。若煩惱異於菩提。則煩惱菩提各不相知。若菩提異於煩惱。則菩提煩惱各住一際。各住一際。則菩提自菩提。誰住菩提。各不相知。則煩惱自煩惱。誰知煩惱。以菩提不異煩惱。迷菩提為煩惱。以煩惱不異菩提。知煩惱即菩提。葢知之為言覺也。故曰。知則不為冤。雖然。若將個知即菩提蘊在懷中。便名煩惱。故曰。知見立知。即無明本。直饒知見無見。斯即涅槃。猶未脫略。何也。葢此事直須妙悟自心。不在言宣耳。

陶石簣居士問。師在此作麼。答曰。看華嚴合論。曰師在室中著此小小境界。當看是論。曰不然。却是室外者更當看也。曰何謂也。曰居室者必知室外有空。空外更有空可謂小不迷小。大不著大。內外該融。小大相入。只恐在室外者。迷此六合一總之空。不復知空外有空。界外有界。豈知華嚴法界中十方各具不可說不可說佛剎微塵數世界外。更有不可說不可說佛剎微塵數世界耶。故當看也。居士曰。多知多知。

太史又問曰。師於禪門用力久矣。而夢昧為有無耶。如或有之。何方以制之。師曰。世稱無夢者有三焉。一者七住已還。想陰已盡。此乃定力所持。故得無夢。證者之事。經云。想陰盡者。夢昧俱息。猶如晴空。二者用功真切。窹寐恒一。信力所持。故得無夢。初心之事。如服丹藥。壽千萬年。非是本有。三者倦勞之極。或無明濃厚。失憶為忘。妄謂無夢。非實是無。深成不覺。愚者之事。予於三者未有取焉。何則世之人徒以夢為夢。覺為覺。而不知覺即夢。夢即覺也。若覺是實。則無入夢。若夢是實。應無有覺。居覺非夢。居夢非覺。猶明暗相傾。何有自性。別有國土夢。五十日乃得一覺。彼得不為夢。是而覺非者乎。如是則我世界中曷嘗非夢。而。曷嘗非覺乎。以此而推。則彼定力所持。是名假惺惺。信力持者。是名強作主。諸佛成就夢中佛事。所謂說夢法。度夢眾生。開夢方便。坐夢道場。現夢神通。入夢涅槃。菩薩修夢萬行。獻夢供養。聲聞緣覺得夢解脫。入夢禪定。人天三途夢受果報。入夢生死。爭夢人我。說夢是非。造夢惡業。轉夢輪迴。居士興夢問。山僧起夢答。縱之亦夢。制之亦夢。止之亦夢。作之亦夢。說到此間。忽見那吒太子執降魔杵當頭一揮。雖覺腦門磕碎。猶未醒在。

魯據梧朱交蘆諸子過訪。問曰。經云。世界山河大地皆因妄想結成是否。師曰然。曰和尚為我想得一錠金否。師曰得。曰何不與我一見。師曰。子嘗於閒寂之時也想杭城否。曰想曰。正當想時。彼處樓臺殿閣人物街道皆儼然否。曰然。曰既然如是。何不拈出來與山僧一看。曰然則然矣。只是拈不出。曰若然者。子尚拈不出。爭教山僧又能拈出與子看。子如一想。則有一城景致儼然在目。若千想萬想。則有千城萬城景致各各儼然在目。彼亦不來。此亦不去不來故彼城非無。不去故此想非有。以非有非無故各住一際。各住一際。故一人想則城現一人想中。若千人萬人想則城現千人萬人想中。曾無定體不因一人想而城為之一。不因多人想而城為之多。故曰。非如非異。非實非虗。非如故非一。非異故非多。非虗故隨想成辦。非實故想處不真。子如一念不生。山河大地當下泯絕。何處更有山河大地來。是知一切皆隨想念建立。故云三界惟心。萬法惟識。豈虗語哉。

有新戒欲募緣造寺謁師。師誡之曰。大抵出家。人要以生死為本。福緣次之也。昔者楊岐老人親總十年院事。及住楊岐。屋頹壁敗。門人欲修飾之。老人誡却之。葢老人親從此中過來。艱辛備歷。乃有此語。可謂曾為浪子偏憐客矣。今之人不聞如是之訓。纔出家來。把個脚跟未穩話。丟向一邊。祇欲幹辦緣事。以消歲月。倘因果一差。失脚三途。經劫罔返。此事且置。祇如因正果正。福享人天。何曾不云迷中倍人。何也。大凡人都被善惡二種因果輪迴六道。自己佛性終成迷背。故曰。作善則善現。作惡則惡現。真心則隱沒。豈不見梁武帝問達磨云。弟子造寺度僧有功德否。磨云。實無功德。功德在自性中求。豈外求耶。如此。則我出家人不以生死為念。向自性中求。可乎。曰然福德亦不可少耳。如某某修營寺宇。嗔怒無當。人不為過。豈非福力所持耶。師曰。實非福力。乃魔持耳。棗柏曰。一念嗔心起。百萬障門開。修菩薩行者。慎勿起嗔。苟有一毫嗔念。則有一分嗔怒魔增其勢力。捨命之後。繼有福德。報為大力鬼王。并修羅夜义之類。福消報盡。還墮三途。曰起嗔如是。未審修道還有加勢力也無。師曰有。華嚴經十住十行十向十地菩薩。各有如來威力加被。說當位法門。是其義也。曰若然者。佛與魔果何物耶。而能與人勢力若是。師曰。本非外物。皆自心之力。法爾如然故也。譬如世人燔燒屋宅亦用火。蒸煑飯食亦用火。燒煉丹藥亦用火。凡用火之時。各有一分自然風力。與之俱發。成熟其事。燔屋邪也。煑飯正也。煉丹道也。風火皆無分別。而能隨事得失。亦猶佛魔無有分別。而能隨心是非。藉風發火。因心成事。皆不得而異也。良繇真如不守自性。隨緣成熟。今人不了自心。甞隨境轉。魔得其便。牽入惡道。皆繇未明佛性。自無作主。使之然也。豈魔佛云乎哉。如此。則子所言福德亦不可少。其可信諸。不可信諸。

有客游禹陵過訪。問曰。彼中有窆石甚異焉。師曰。何謂也。曰始吾於無心之際。推之則動。其後著意推之則不動。其故何也。師曰。破色心論云。佛說心力最大。水無香故動作勝地。火無香味故動作勝水。風無色香味故動作勝於三大。心非四大。故動作勝於諸大。是知無心之力。無有限量。其量能轉天為地。轉地為天。大中現小。小中現大。一為無量。無量為一。故淨名以不思議目之。夫不思議豈容有心乎。心思一萌。則屬分限矣。昔者鳩摩羅什年七歲時。隨母往燒香。寺中有銕鉢。可受石餘。什即置之於頂。乃作念云。鉢甚大。我年甚小。得無重耶。不覺失聲。鉢尋墮地。母問曰。何也。什曰。我始無心。置鉢於頂。不覺其為重。無端分別。鉢大我小。寧無重乎。即覺甚重。力不能戴。故失聲耳。是時羅什即悟萬法皆惟自心。無有他物。以此而推。子之始也無心。故能動石。次也有意。故不能動耳。是以箭穿石虎。非人力之能為。酒勞三軍。豈麯糵之成就。是皆本乎無心。神而應之。略著思惟。即已不堪也。吾知諸佛凡夫。本不相隔。但十二時中。其神機注發。不能自知耳。

只玄居士問。格物物格意旨如何。師彈指三下。曰某甲特來禮拜。求脫生死。師云。居士未發足之前會得。方脫得生死。於今開口已錯了也。不見古人道。望州亭與汝相見了也。烏石嶺與汝相見了也。僧堂前與汝相見了也。一念發心。是汝脫生死處。一路而來。是汝脫生死處。士禮拜而出。師喚云。來來。我再向汝道。士回首。師云。我向汝道了也。士擬議。師云。去。明日來。僧問。離心意識參。絕凡聖路學。某甲無奈心意識混擾。不能直進。乞師方便。師云。還識心意識麼。曰不識。師曰。識尚不識。欲離何物。譬如世人結冤。而欲遠離。必先知其結冤之繇。然後與之遠離。

僧問。古人道。離却心意識。絕却凡聖路。然後有參學分。某甲欲離心意識未能何也。師曰。心意識作何形狀。有甚冤尤。汝欲離他。送至何方。僧曰。恁麼則無心意識耶。師曰。汝適來要離心意識。如今又怕他無那。汝知之乎。夫心意識者。聿起名心。思惟曰意。分別曰識。名雖有三。其體惟一。惟一之體。其性無生。無生之性。應用有別。故立三名。能一念不生。前後際斷。尚不名一。何況有三。學者循言背旨。起心動念。皆歸迷悶。若不妙悟真源。終無自濟之日。故古人多方提唱。無非欲令人忘心頓證。誰知反起心識。牽動前塵。致使醍醐翻成毒藥。可悲也夫。

明翮問。某甲看個拂子放下因緣。只是教人休歇去。莫是化城事否。師曰。不是你看他古人問如何是法身。竪起拂子。如何是法身向上事。放下拂子。豈可作放下論耶。若真正悟明。放下不放下。總是閒話。所以道末後一著。始到牢關。絕後再甦。欺君不得。

僧舉趙州狗子還有佛性也無。州云無。某甲看經數年。竝無入處。未審和尚有何方便。師云。汝疑向有無處著脚那。曰。某甲不向有無處著脚。師曰。你豈不曰蠢動含靈皆有佛性。狗子何謂無佛性耶。作此疑否。曰然。師曰不然。要會這些。須向此老未開口已前會得。始獲安樂。若向他舌頭下會取。直饒千萬劫。竝無會時。何以故。此事不在語言上故也。

僧問。丹霞劈佛。和尚鑄佛。是同是別。師曰。丹霞劈佛。和尚鑄佛。僧擬再問。師曰。似欠伶俐。首座曰。是便是。只是與古人相違。師曰。前人已納敗闕。你不可復踏故穽。若要安樂。直似嬰兒相似。始得恁麼。所以寶鏡三昧云。如世嬰兒。五相完具。不去不來。不起不住。哆哆啝啝。有句無句。終必得物。語未正故。到恁麼地。始獲大體。更得大用。始可為人。

內翰黃慎軒。侍御左心源。給諫蕭九生。尚寶劉自明。同會於白雲觀。慎軒問。古人云。學道之人不識真。只為從前認識神。無始劫來生死本。癡人喚作本來人。只如真與識神作麼生分別。師曰。此極易耳。但未獲一番妙悟。似難辯白。且如教中云。有分別是識。無分別是智。即此一語。得失相半。何則。葢所謂但落言思。早已不是。實惟親到一番為妙耳。只如山僧在越之時。有人問予上京之程。予嘗答之。所謂北關而至於蘇州。鎮江。淮安。濟寧。臨清。以及張家灣。進海岱門。雖與人說。實未曾到。而心中未免惶惑。今也既已來此。始知前之所說不謬。惶惑之心不待制而除之矣。人或問之。所答如前。祇我一人。名同境同。言同句同。其間一真一假。不待辯而明矣。是知前之所說。似是而非。所以不能自盡其疑也。今之所說。親到了然。所以是非不能及也。故古人石火電光之機接於人者。葢欲其親證之也。苟能親證。所謂真耶。識耶。亦不待辯而明矣。

司業傳商槃問曰。某於禪門用力久矣。亦嘗有悟。對機問辨之次。未能痛快。不知過在何處。師曰。公之所難。難在為人。而獨不知難於自為也。故吾嘗以二事驗人。而未見有透之者。何為二事。一者驗於文字。夫文字。即諸佛言說法身也。汝云曾悟者。悟自心也。自心即是佛心。既悟佛心。當解佛語。既解佛語。便能於諸佛所說經教。諸祖差別機緣。一見了然無有疑惑。如或有疑。則所言悟者未必然矣。二者驗於自心。於日用應酧之際。似有一分作主。為物所寄。是誠不覺。此且置。只如離物寂靜之時。跏趺坐禪之際。中間似有一物。上下往還。所謂是是非非。得得失失。疑疑惑惑。取取捨捨。還得安帖否。如或安帖。則盡世間。所有草木。盡化作人。一一人具無量舌。一一舌具無量問難。一一問難具無量差別。非前非後。一時問來。只消彈指一下。悉皆答之矣。可謂得大無畏。具大自在。間或未得安帖。何必云對機應酧之際未能痛快。當寂然無事之時。早已誵訛了也。故曰。人許我易。我自許難。又曰。惟人自肯乃方親。公宜勉諸。

太常趙石梁問曰。吾家新喪二孫。不覺心動。欲歸一探。師曰。公有靜功可持。云何心動。曰雖有靜功。遇境不能不動。未知過在何處。師曰。譬如琉璃。乃世間之至寶。有人持之不捨。孜孜護惜。是人豈無食時睡時。屙時倦時。當是時也。釋之不可。持之不可。何也。持之妨事。釋之防碎。於是取捨惶惑。有不勝言者。爭如不貴琉璃。手不持物。於一切時。縱橫自在。任運施為。無往不可。較彼寶琉璃者。又何如耶。所以諸佛㧞凡夫五欲亂心。但以方便言說而教導之。使之發心。拔二乘偏空定心。必以不思議神力而激動之。然後發心。故迦葉云。五欲凡夫於無上道而有返復。我等皆無。又云。一切聲聞。聞是不可思議解脫法門。皆應號泣聲震三千大千世界。我等何為永絕其根。於此大乘。已如敗種。以此而觀。則知公有靜而有不靜。若凡夫者。無靜則無不靜。故曰。一切凡夫。本來圓覺。易曰。百姓日用而不知。莫不皆言本來如是。擬心趨向。則非是相乖矣。太常曰。這個意趣。畢竟如何。師曰。如來臨滅度時。大眾不勝其哀。是諸菩薩。天人國王後宮夫人。并婆羅門。各各以上妙供。倍倍增勝。持以上佛。而皆不受。純陀者工巧之子。無一物將來。何以如來受其最後供養。記彼滿足檀波羅蜜。葢如來極唱最後之微意耳。且如來入滅度者。根身器界。正報依報。一切盡捨。乃名滅度。而諸菩薩。既有以持來。如來欲何受乎。設有受之。欲置何所。故純陀無物將來。正適如來無受為正受矣。般若云。須菩提。若有法如來得阿耨多羅三藐三菩提者。燃燈佛即不與我授記。汝於來世。當得作佛。號釋迦牟尼。以實無有法得阿耨多羅三藐三菩提。是故燃燈佛與我授記。作是言。汝於來世。當得作佛。號釋迦牟尼。以此類彼。如合符節。故香巖曰。去年貧未是貧。今年貧始是貧。去年貧無卓錐之地。今年貧連錐也無。類而推之。則知香巖老人非無原矣。

嚴印持居士問曰。今人參禪。甞有錯認者。過在何處。師云。如人失却一包銀子。左尋右尋。忽然尋著一包珠子也不認。尋著一包金子也不認。畢竟尋著自己這一包方纔說是了。士云。倘渠尋著金珠時。便認了如何。師云。除非是渠欺心。要他的纔認。

書問

答德王

客歲重蒙頒賜。垂念山衲。何以克當。又承下問。愧不能深慰聖懷。聊裁寸忱。諒大王已洞鑒之矣。山僧向欲上京請藏。特謁聖顏。面陳衷曲。余為南北眾友苦留。兼聞遼警。故中止耳。茲者蘊真來。重蒙慈賜。感荷無已。惟炷香佛前祈祝洪福萬安。壽固天地。道德彌高。等泰山之聳耀。見知朗豁。似滄海之淵深。位齊不退。心契真如。總法界以為家。視四生若親子。此即山僧之所禱也。蘊真回。先肅此啟。餘容面報。

承問。生死到來。如何預知時至。此則不難。若能念念了達目前生滅。凡起一念。凡滅一念。俱要了知。則生死不待預期。自然瞞不得矣。故古人有言。死時應盡終須盡。坐脫立亡唬小兒。酪出乳中無別法。死而何苦欲先知。但時中不可差過也。二問。死後杳無踪跡者。譬如大王睡熟時。亦嘗做夢不。四體調適不動。與死何異。然則夢中所有善惡是非。苦樂得失了了不昧。豈盡無踪跡耶。但他人不見。以之為無。自己則未嘗無也。三問。善知識臨終有病者。此所謂異熟業也。夫知識秪此一生。則永出三界。所有曠劫積集業債。於此畢酧。不待再來也。如人遠去不返。所有陳債俱要索還。如不遠去。債主不急索。此必然之理矣。凡夫無病而有預知者有二種。一謂多生所積戒殺功成。二為報其現生無事真實。必非詐謀多事者能之也。四問。枯骨埋塟有吉凶者。教中所謂名言習氣也。諺曰。一人傳虗。萬人傳實。況人身四大。共稟五行。順則為吉。逆則為凶。豈特枯骨為然。架屋造船。皆有休咎分焉。五問。坐禪。開眼閉眼皆不論。祇要念念不昧。了了嘗知。自然寂不失炤。作得主宰。故曰。不論禪定解脫。祇要見性。此之謂也。六問。雜念紛飛。如何作觀。古人有言。以紛飛之心。窮彼紛飛之念。窮之無處。彼紛飛之念自然無矣。此乃還源之妙觀。非彼觀動觀靜觀彼觀此之可比也。七問。身中果有三魂七魄。不知有魂管尸骨不。此皆聖賢指凡夫。迷一真性。枉受輪迴。不了自心作一多解。故曰。原是一精明。分成六和合。如能獲悟。則一根若返源。六用成解脫。又云。尚非其一。何處有六。一六既非。三七何有。不可以迷為解。自起深疑也。八問。身中十二宮辰。此本玄門外道。執色身為自己者。作此說也。不聞老子云。吾有大患。為吾有身。若能了悟能依之色身不有。則所依之十二宮辰何在。亦不可執無有身落於斷見。何則。人人有法身常住。不生不滅。備之在我。終不繇他。儒云。未知生焉知死。又云。天開於子。地闢於丑。人生於寅。究之於未分已前。混沌已後。惟一虗空。何有十二宮辰。天地可譬人身。虗空可譬法身。迷成兩途。悟惟一致。所謂三魂七魄。十二宮辰。不可執其定有定無也。拙衲管見如此。惟大王鑒之於文字語言之前。自知曠劫已來。無有一物一名。可稱外有。直下孤明獨立。無物當情。縱橫去住。豈讓於佛。諒大王早見及此。為愍末世眾生。故作此問。發明向上大事。示彼苦海舟航。真菩薩之再來也。柰貧道智淺才疎。不能少副所問為慚爾。

再答德王(此在初答)

丙辰之秋。蘊真過訪於嘉禾之福城。備道大王歸向三寶。廣修福德。山僧已知非今世之事。皆繇曩劫修來。不則皆為富貴所迷。五欲所戀。罔知返本矣。今即此不忘之心。便是大王本來面目。自己主人公也。山僧特以拙刻。并書數語呈覧。諒大王亦已悉知。今者復蒙施金顧問。意欲辨明真偽。山僧讀之汗顏。未敢加答。然亦不敢違背聖意。但以平日所學所見者。少欵數辭。以慰來問。念佛不能開發聰慧者。第恐心不誠。誠則明矣。譬如水濁失鑒。清則毫髮不可昧也。然大王心志勇猛。直欲向洪波浩渺。白浪滔天處。奪驪龍之珠。截犀兕之角。故以明心見性為問耳。所言心性者。一身之主謂之心。心能變化謂之性。以心能成佛。心能成凡。心能造善。心能造惡。造善者則生天堂。造惡者則墮地獄。心起邪見。則落外道天魔。心修四諦十二緣。乃至六度萬行。則名三乘。若能圓見自心。則法界皆我自心。曾非他有。故謂之佛。以覺自心故也。昔者異見王欲滅佛法。宗勝往勸不能。波羅提救之。乘雲而至。時王愕然問曰。乘空之者是正是邪。提曰。我非邪正而來正。邪王心若正。我無邪正。王又問曰。何者是佛。提曰。見性是佛。王曰。師見性否。提曰。我見佛性。王曰。性在何處。提曰。性在作用。王曰。是何作用。我今不見。提曰。今現在用。王自不見。王曰。於我有否。提曰。王若作用。無有不是。王若不用。體亦難見。王曰。若當用時。幾處出現。提曰。若出現時。當有其八。王曰。其八出現。當為我說。波羅提即說偈曰。在胎為身。處世為人。在眼曰見。在耳曰聞。在鼻辨香。在口談論。在手執捉。在足運奔。徧現俱該法界。收攝在一微塵。識者知是佛性。不識喚作精魂。王聞偈已。心即開悟。以是而推。則知大王從曩劫來。出生入死。不知其幾千萬也。而大王之佛性。未嘗有生滅去來。大王之色身。又何嘗有生滅去來。能知於此。則是大王本來面目。亦即大王之佛性也。以人不能直下自信。故如來權說三乘。修有為行。善根調熟。信心自許。然後直下承當。是知三乘曾非別旨也。所言有為虗妄者。其猶渡河用筏。非筏。則不能渡。到岸則筏成棄具矣。人之欲渡生死此岸河者。必假有為有相之法。以渡涅槃彼岸。非此則不能渡。渡至彼岸。則有為之法皆虗妄。非未渡者可以棄之也。別有一等。不自信自佛。自淨自土。故如來別開勝方便門。令人念佛求生淨土。見佛則見自心自佛。曾無別佛。所以教載佛語。禪示佛心。實無別法。不識後代之徒。宗教相非。過於水火。所以古人於方便門中。更開方便。令人用功參扣。久久純熟。自信自心。自知下落處也。如云。一靜之中。無人無我。而不知一靜之中。無文無字。無聖凡。無用工。無參扣。無西方。無東土。何處更有許多疑情也。故曰。但有言說。都無實義。又曰。文言道斷。心行處滅。而大王之肯心自許。則羣疑自釋。不必貧僧叨呾也。所問不知何為性命者。此不知自性本然之理謬執色身妄心以為自己。故有此論。山僧逐一配明。心猶大海之水。性猶水之能成泡者也。色身如水結之泡。命猶幻泡所住之時也。水因風擊而成幻泡。心隨境轉而就色身。泡之不能久住。猶身之不能久住也。而彼外道欲使色身常住。謂之曰修命。目曰長生。猶欲使幻泡之不滅。烏可得哉。如或可得。彼修長生者。今在何處。彼既不能長生。而人之冀長生。雙修性命者。不亦謬乎。故我佛示人本有之心。此心不生不滅。非去來今。實不同於戲論也。若悟自心。則一亦不有。故經云。實無少法可得。名阿耨菩提。豈三魂七魄十二元辰之有也。彼等亦依無常色身。作此邪說耳。如不能即信。惟大王所云。一靜之中。人我尚無。何處更有魂魄可得耶。又有道與無道異者。其猶二人同睡。其一人心清昏薄。安然穩睡。逍遙自適。其一人心亂昏重。魂夢顛倒。呌喚狂亂。所睡是同。受用各異。有道無道。受用亦復如是。要知身後模樣。須知見前作略。若現前作得主。則身後亦作得主。無別模樣也。所言老子教無為。教默養。冀生於天。而後有陰陽煉度閨房戰勝等術。七十二家。彼呼為傍門皆昧自身。心外求道。總名外道。圓頓教者。即吾教諸大乘經是。達磨教。即禪門直指自心見性成佛者是。二祖三祖。代代相承。源流有據。非彼外道僭稱者也。金光教。乃玄門圖報禍福。冀求衣食者也。淨空無為。俱是俗人。口說空無。身染俗累。妻子產業。與人無異。言行相乖。撥無因果。即如羅道人。現受天牢之報。甚非可信。歸家認祖偈。都是邪人謬造。除明自心之外。更有何加。以不能自明其心。故勸方便念佛。功成見佛。引歸西方。佛當開示邪正自知分齊也。山僧所見如此。特以進答。惟大王詳鑒之。

答德王

承問身性之異者。雖則常所知。實非常所盡證。非不證也。葢以自背。故謂之迷。豈其皆無而修得之也。貧道即以現前指出。可使日用親證焉。身猶萬象。性猶虗空。萬象去來生滅不停。皆為虗空之所容受。而虗空亘古亘今。凝然不變也。身之動靜生滅。莫不皆現自性之中。而自性能知去來動靜生滅。寧不如虗空亘古亘今不受生死者乎。若能一念不生。身心當下無有處所。何處見有生死來。所以貧道勸人常住無念。自然前後泯淨。即此無念。頓入大光明藏。總法界都是個自己法性。從上佛祖都向此中安住。何必臨終求驗也。昔者有鬼逼禪師。橋上打坐。隱聞眾鬼相語云。今日有替代來也。他鬼問曰。替代者何人。曰戴銕帽者即替身也。至晚天雨。岸上人頂銕鍋入河濯足。禪師急止之。語其故。其人即回。鬼嗔曰。何等禿物敗吾好事。我當報之。繇是鬼皆圍遶欲害僧。僧即斂念不動。鬼曰。好一座塔。人從那裏去了。少時鬼散。僧作念云。鬼去也。鬼復聚云。來也來也。僧復斂念。鬼云又不見了。如是者三。豁然大悟。時人號為鬼逼禪師。當其念動。鬼得以見之。此即生死宛然。念斂則鬼尚不見。更何能害之。鬼所得見者。皆繇我心生滅故。或有或無。然我自性。若存若滅。若去若來。皆現知中。湛然常住。更求方所。似差一著也。敢問大王此中用力已久。亦有片時入寂不。倘亦有入寂時。還見有身心不。若有身心。不名禪寂。若有禪寂。畢竟沒有身心。既無身心。寧有方所歸乎。此時無身可得。無心可起。臨終有何異焉。若無異者。何不當下使其無心。而乃俟臨終求驗耶。

答方眉子(法名大瀛。歙縣人)

足下所述。甚有來歷。但學道之人。一人所在也要到。半人所在也要到。此語雖淺近。於今時極有好處。何也。葢此事最細。佛出世時。莫大聖流。尚懷畏怯。而佛猶秘之。四十餘年。末後拈花。始露消息。是知非易易言者矣。故如來於一乘。而開作三乘。展轉調護。苟得開悟者。世出世間。宗乘教乘。廣大差別。悉皆通達。辯才如海。問一知十。承當此事。可謂如水注一瓶水。更無少欠。非惟人信。抑且自許者也。邇來諸方大有不然。於教乘中。一無所據。但於古人機緣暗地凑插。或下一轉語。或作一偈頌。以當平生。直恐爛泥裏有刺。極須簡點。予觀足下偈頌。極有相應。但不知足下。於三乘十二分教。展卷釋然無惑不。祖師機緣。一一識其來處意不。行住坐臥之間。得坦然無罣礙不。觸境逢緣。一一自在不。所謂自在者。非謂於善惡不動為自在。要即惡以成利益。始名自在也。若不得恁麼地。極須仔細。不得草草。若得恁麼地。而足下云人嘉禾恐熟識踪跡之。即為有礙矣。故古人云。一切處不明。面前有物。是光不透脫。此亦是病。大丈夫漢。頂天立地。直須竪起金剛脊。放下鐵面皮。初無畏怯。始稱得無礙道人也。山僧一無所知。以足下問及。故以實語相覆。惟足下一一自己評勘。是非皎然。如欲深造。將如來了義大乘。頓在目前。如臨寶鏡。妍醜自彰。切不可以古人語為病。棄置佛語而一味弄無義味話頭。是棄其師而重其徒。諸方病患皆在於此。當時藥山大溈百丈諸大老。凡所出言。與修多羅合。皆繇宗教兼暢。故得光垂萬古而不泯也。今足下真正要擔當此事。所謂一人所在也要到。半人所在也要到。當盡心焉。

答李借假居士(名化龍。粵東南海人)

三復來書。知老居士宿承願力。來此末世。現宰官身。求出世道。為眾生作軌範也。不則妙年何能不為富貴所沈。而知有此事耶。相似知解。或者有之。何能決然長齋。若曰非再來人。吾必不信矣。蒙示依疏論淨土話頭等語。皆是途徑之說。可信不可執。何以故。無真實立故。徒使人終日取捨勞心費力無益也。公何不體取六祖之言。不思善。不思惡。只恁麼參。自然心入無生。湛然常寂。此語何等徑直。遠離途徑。直下自信。所謂成佛。無尚於此矣。貧道自慚無德。空為海內所知。荷蒙玉翰遙頒。下情愧汗。不敢以繁詞穢耳。僅以所知錄呈。若能擔當。則一念相應。即一念佛。百念千念亦復如是。切勿墮隨言執見。說有禪可參。便作禪解見。說有淨土。便作淨土解。說有經論。便作經論。解。說有戒律。便作戒律解。如是等皆是隨言作計。被他所轉。迷背自心。終無了日。如云未悟者。公初不知有出世事緣。經論乃知。知即悟也。若云不能修行。此一念長齋已是修行。若推以廣之。則萬德萬行。作福方便。皆從此一念發起也。若云未明大事。但看不思善。不思惡。兩頭坐斷。中間自虗。此祖師之言。公能不信乎。若信則大事已明。不須更明。貧道所知。如是而已。

答推府王橋海

來翰云。悟了還同未悟。實如所論。但此事非懸料可了。必須實到這個田地始得。如某昔讀茘枝賦。時中遙想滋味。或人問之。亦與彊說。終不得無疑。前歲雖則已嘗。猶未知其深趣。茲者備悉種類。滋味盡嘗。較前看書與略得滋味時。豈不天淵乎。是故若能真正向這裏歇心。自然無邊差別。一念頓斷。更要覓個疑處。了不可得。諒居士已到這個境界。非下情所知。今且問父母未生前。阿那個是居士本來面目。乞通個消息。

又

問。儒釋不壞權實者。凡有施為。皆不出權。將謂實者離一切施為也。三乘人所見皆如此。惟大乘人所見不同。斬猫刈蛇。皆是滿盤托出。非常境界。全體昭然。但人不能解耳。雖然。未到這箇田地。切不可妄擬。昔玉泉皓禪師。甞製犢鼻裩。書歷代祖師名字。乃云。惟有文殊普賢。略較些子。且書於帶上。故叢林目為皓布裩。有鄉僧亦效之。師見而詬曰。汝具何道理。敢以為戲事。嘔血無及也。其僧竟如所記。故吾謂不可妄擬。昔者丹霞燒木佛。院主呵之而鬚眉墮落。所以不識此境界。斥之亦不可。故曰。如人飲水。冷暖自知。以是故知南泉歸宗之輩。高提祖印。直示向上機關。非撥無也。若不是他說破。沒世之人。安知有這箇時節。惟居士明知此事。假興諸問。作末世法眼。奈某智短。不副所問為慚耳。

又

居士垂問二段。直如銀山銕壁。山僧不知所措。苟非日用真正留心個中。安能造詣如是之細也。然欲通其難。不外自己。捨己而別求。是不得其計矣。何則。佛說如幻。六祖云。不思善惡。皆所謂撥塵見佛。譬如有人流浪他鄉。知識教其回家。必曰路中不可游蕩。莫管是非。一直到家。既到家已。不妨治生產業。皆要用。幻與非幻。不必言矣。如此則在路不顧閒非。實為歸家之正法。何無記之有。到家自有分外消息。不必預防無記而生疑也。又極樂人壽無量。佛壽亦無量。云何彌陀觀音有泥洹。此有二義。一者佛對眾生說。不對佛說。故曰眾生病故。菩薩亦病。若眾生病愈。菩薩亦愈。二者佛有二身。一者法身不屬生滅。二者報身修因報得。眾生之壽無量者。對此方百年之說。如玄門稱千萬年為長生者。對短說長。故報身之無量。非同法身之無量也。要而言之。佛為度眾生故。示生三界。既有所度之機。機盡則應亡。是為泥洹。夫泥洹者。不生不滅之謂。非永滅不生也。又娑婆與極樂無垢短長較量者。此皆約報境而言。非真境也。境既屬報。其長短自不能同矣。吾以義推之。娑婆之名堪忍。以能忍苦故。極樂反此。總名對待。而不若無垢者。以其苦樂兩忘故也。又云。勢至不泥洹者。彼大菩薩願力持故。若云彌陀滅後。觀音勢至相次紹位。亦未有不般泥洹之說。但後後耳。所言彌陀化身多者。亦眾生心數。念念出生。有何數量。如此。則三十六萬億。猶是對機之數。況藏中無文。故雲棲大師斥之。吾謂但恐不能實悟耳。如能真悟。則佛及眾生。大小數量。此界他方。皆是迷頑妄想安立。若悟菩提本無所有。故曰。但有言說。都無實義。管見如此。諒居士有格外之識。非下情所知爾。

答張少尹

承示。未有佛時。先有某甲。此言雖則近理。恐未盡善。不見道聖名凡號。總是虗聲。殊相劣形皆為幻色。又云。用棒用喝時。皆是以無情劒。斬斷是非。似則也似。是則未是。不可背地裏說兵書也。且如現前尊夫人有病。而足下便云累不能脫。此豈不是德山棒。臨濟喝耶。正恁麼時。不知作麼生斬。況日用縱橫。是非關鎻。總是個德山臨濟。大須著眼。不可說了便休。至囑至囑。

答陳麓亭居士

接手書。知足下用心。非泛泛者比。但此事極易。日用現前。舉心動念。便覺雲山萬里。苟非真得一回汗出。要脫生死恐未能耳。何也。葢此乃不思議境界。略涉思惟則已不是了也。其過在乎當人。不貴妙悟。祇欲將文字凑合。容易明白。不知這個容易。却是大病。若真正發明。一切差別因緣。當念氷消。更無疑滯。猶演若之得頭。狂怖頓除。何處更容疑惑。如欲更問于人是我頭耶。非我頭耶。其狂未省耳。繇是而推。敢問足下。只此一偈之外。一切差別公案。得釋然無疑否。於生死分上。得脫然否。如或未能。則此偈未必然矣。愚末無知。敢爾直言。諒居士個中人必不我罪。

佛事

雪夜為達觀大師茶毗

達大師。達大師。生前好惡相半。滅後是非兩忘。天人已失依怙。四眾永沒舟航。大地一時變白。松濤徹夜顛狂。吹散許多障礙。竪起無上法幢。大師來也。在什麼處。却在山僧筆尖頭上放光。那知音的搥胸呌屈。那不知音的徒自悲傷。偈曰。石火光中著脚。電光影裏翻身。當場燒却皮袋。踏碎毗盧頂[寧*頁]。露出本來面目。千聖莫有知名。只解自問自諾。休言無臭無聲。

為瀾日華侍者舉火

祇望曾參養曾晢。誰知顏路泣顏淵。他日音書報慈母。哭聲兒子呌聲天。華侍者。聽我宣。若欲脚下承當。須悟父母生前。大眾。父母生前即且置。只如四大敗壞後。你一靈真性向什麼處安身立命。還會麼。若也不會。須得山僧痛下毒手。與汝槌桚。不比臨濟棒。德山喝。直下要與諸方別。提起一把無明火。燒得髑髏頂門裂。頂門裂。露出當先那一著。擲火把云。猶如大夢獲醒時。心縱精明向誰說。

為信侍者封關

揭却拄杖頭。封却布袋口。分付主人公。心猿莫外走。信侍者。還肯麼。匙鑰在山僧手裏。繇不得汝也。直教一千日後。與汝相見。封竟乃云。鎻則鎻矣。封則封矣。未審還有人解得轉身通氣句也無。若無。山僧自道去也。竹密不妨流水過。山高豈礙白雲飛。

妙峰和尚舉龕

寶棺說法。特為末世不孝兒孫。金槨雙趺。示彼將來可信之法。世尊一片婆心。現此未曾有事。爭似我今日先師大和尚。放下身心。一切不管。懨此大眾喧繁忻彼青山空寂。所謂此處不安身。自有安身處。

為松巢林上座舉火

萬里神光頂後相。著眼看時看不見。若教火內翻身後。打破虗空無兩樣。林上座還會麼。須領略。放四大莫把捉。你須證。你須覺。忽然踏著來時路。始信從前都是錯。須知淨土有蓮胎。不戀娘生這軀殻。這軀殻。與燒却。若也會得。當下安樂。其或不信。老僧與你下個毒手毒脚。全憑一把無明火。燒得大千無好惡。

會稽雲門湛然澄禪師語錄卷第七